{"actions": {"eci": {"definitions": [{"action_id": "eci", "referentiel": "eci", "identifiant": "", "nom": "\u00c9conomie Circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": 500.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2", "nom": "D\u00e9veloppement des services de r\u00e9duction, collecte et valorisation des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": 80.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2", "nom": "Am\u00e9liorer l'efficience du syst\u00e8me de collecte", "thematique_id": "", "description": "Souvent responsable des plus gros impacts environnementaux et des plus gros co\u00fbts, la collecte des d\u00e9chets doit \u00eatre pens\u00e9e pour \u00eatre plus efficiente en elle-m\u00eame mais \u00e9galement \u00eatre en lien avec la pr\u00e9vention dans une logique de r\u00e9duction des d\u00e9chets et en coh\u00e9rence avec les moyens de traitement.\n\nL\u2019optimisation de la collecte commence chez le producteur du d\u00e9chet et doit donc \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une communication efficace notamment lors du d\u00e9ploiement de nouvelles solutions (passage de \u00ab Porte A Porte \u00bb (PAP) \u00e0 \u00ab Par Apport Volontaire \u00bb (PAV), mise en place de la Tarification Incitative (TI), \u2026).\n\nL\u2019optimisation en elle-m\u00eame consiste en un ensemble de questions dont les r\u00e9ponses doivent imp\u00e9rativement \u00eatre adapt\u00e9es au contexte local afin de garantir la qualit\u00e9 du service rendu : PAP ou PAV ? Quels flux doivent \u00eatre collect\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment et dans quels contenants ? O\u00f9 placer les points de collecte pour qu'ils soient accessibles et r\u00e9duire la longueur des tourn\u00e9es ? Quelles fr\u00e9quences choisir pour les diff\u00e9rentes tourn\u00e9es ? Quels v\u00e9hicules de collecte utiliser et comment les utiliser efficacement ? Comment optimiser les moyens humains associ\u00e9s \u00e0 la collecte ?\n\n", "contexte": "**Contexte**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/quoi-parle-t/prevention-gestion-dechets/dossier/collecte/introduction-a-collecte\">Organisation de la collecte en France</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/quoi-parle-t/prevention-gestion-dechets/dossier/collecte/collecte-porte-a-porte\">Collecte en porte-\u00e0-porte</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/quoi-parle-t/prevention-gestion-dechets/dossier/collecte/collecte-apport-volontaire\">Collecte en apport volontaire</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/quoi-parle-t/prevention-gestion-dechets/dossier/collecte/collecte-decheteries\">Collecte en d\u00e9ch\u00e8teries</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/quoi-parle-t/prevention-gestion-dechets/dossier/collecte/couts-collecte\">Co\u00fbt de la collecte</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/chiffres-cles-observation/dossier/caracterisation-dechets/campagne-nationale-caracterisation-dechets-menagers-assimiles\">Caract\u00e9risation des d\u00e9chets</a>\n\n**Conformit\u00e9 r\u00e9glementaire**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/integrer-lenvironnement-domaines-dintervention/dechets/optimiser-collecte/collecte-obligations-dispositions-legales\">Obligations et dispositions l\u00e9gales</a>\n\n", "exemples": "", "ressources": "**Donn\u00e9es de suivi**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/integrer-lenvironnement-domaines-dintervention/dechets/connaitre/dossier/acceder-donnees/sinoer-dechets-alimenter-laide-a-decision-grace-a-donnees-detaillees\">SINOE: Outil d\u2019aide \u00e0 la d\u00e9cision pour optimiser la politique d\u00e9chets et les services associ\u00e9s</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/adem_009_-_depliant_4_volets.pdf.pdf\">Plaquette de pr\u00e9sentation de SINOE</a> (pdf)\n\n**Optimisation de la collecte**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/collecte-bonnes-pratiques\">Optimiser la collecte des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://amorce.asso.fr/publications?search=&universe=1&yearMin=&yearMax=\">Ressources AMORCE</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/integrer-lenvironnement-domaines-dintervention/dechets/optimiser-collecte/linformatique-service-loptimisation-collecte\">L'informatique au service de l\u2019optimisation de la collecte</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/integrer-lenvironnement-domaines-dintervention/dechets/optimiser-collecte/developpement-solutions-techniques-innovantes\">D\u00e9veloppement de solutions techniques innovantes</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/decheteries-publiques\">L'essentiel sur les d\u00e9ch\u00e8teries</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/collecte-preservante\">Collecte pr\u00e9servante</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/collecte-exemples\">Collecte innovante</a>\n\n**Fili\u00e8res**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/elements-contexte/filieres-a-responsabilite-elargie-producteurs-rep\">Fili\u00e8res \u00e0 REP</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/obligation-tri-5-flux\">Obligation Tri \u00e0 la source des 5 flux de d\u00e9chets: papier/carton, m\u00e9tal, plastique, verre et bois</a>\n\n<a href=\"https://www.ecotlc.fr/ressources/Documents_site/GuidePratique-CT_EcoTLC-2018_PaP.pdf\">Guide pratique ECOTLC</a> (pdf)\n\n**Biod\u00e9chets/d\u00e9chets organiques/d\u00e9chets alimentaires**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/collectes-separees-biodechets\">Collecte s\u00e9par\u00e9e des biod\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/comment-reussir-mise-oeuvre-tri-a-source-biodechets\">Comment r\u00e9ussir la mise en \u0153uvre du tri \u00e0 la source des biod\u00e9chets (guide)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/89041_etude-biodechets-synthese.pdf\">Etat de l\u2019art de la collecte s\u00e9par\u00e9e et de la gestion de proximit\u00e9 des biod\u00e9chets (\u00e9tude)</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/etude-technico-economique-collecte-separee-biodechets\">Etude technico-\u00e9conomique de la collecte s\u00e9par\u00e9e des biod\u00e9chets (\u00e9tude)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/gerer-dechets-organiques-territoire\">G\u00e9rer les d\u00e9chets organiques d\u2019un territoire (\u00e9tude)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/alimentation-durable-restauration-collective-outils-pratiques\">Outils pratiques sur la restauration collective</a>\n\n**D\u00e9ch\u00e8terie**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/integrer-lenvironnement-domaines-dintervention/dechets/optimiser-collecte/concevoir-decheterie-demain\">Concevoir la d\u00e9ch\u00e8terie de demain </a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/guide-ri-decheterie.pdf\">R\u00e8glement int\u00e9rieur d\u2019une d\u00e9ch\u00e8terie (guide d\u2019aide \u00e0 l\u2019\u00e9laboration et \u00e0 la r\u00e9daction)</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/decheteries-signaletique\">Signal\u00e9tique : livret, logos, panneaux, ressources photos</a>\n\n**Caract\u00e9risation**\n\n<a href=\"https://www.sinoe.org/pageencapsule/index/idDoc/1182\">CARADEME : guide d\u2019aide \u00e0 la r\u00e9alisation de campagnes locales de caract\u00e9risation des d\u00e9chets m\u00e9nagers</a>\n\n", "points": 15.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2.2.0", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.0", "nom": "Respecter la r\u00e9glementation", "thematique_id": "", "description": "La gestion de la collecte des d\u00e9chets est conforme \u00e0 la r\u00e9glementation.\n\nEn cas de non-conformit\u00e9, la collectivit\u00e9 doit justifier d'un plan d'actions correctives et de l'absence de contentieux.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Liste non exhaustive d'actions r\u00e9glementaires \u00e0 suivre :\n\n- La collectivit\u00e9 a \u00e9crit son r\u00e8glement de collecte (Art. R2224-26 du Code G\u00e9n\u00e9ral des Collectivit\u00e9s Territoriales) et a d\u00e9fini les diff\u00e9rents seuils relatifs aux services propos\u00e9s (quantit\u00e9 maximale des assimil\u00e9s, seuils d'acceptation des professionnels en d\u00e9ch\u00e8terie, co\u00fbts de collecte des professionnels, etc.) en respectant les r\u00e8gles de non-concurrence d\u00e9loyale.\n\n- La collectivit\u00e9 produit son rapport annuel d\u00e9chets (Rapport du Service Public de Pr\u00e9vention et de Gestion des D\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (rapport SPPGD)\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.1", "nom": "Connaitre l'\u00e9tat du service public de collecte des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 a r\u00e9alis\u00e9 les \u00e9tudes n\u00e9cessaires en faveur d'une d\u00e9marche d'optimisation du service public de collecte des d\u00e9chets. Les \u00e9tudes peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es en interne ou par un prestataire.\n\nElle dispose notamment des analyses suivantes :\n\n- Etude d'optimisation pr\u00e9-collecte/collecte (peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e ponctuellement ou organis\u00e9e au fil de l'eau) qui porte \u00e9galement sur le taux d'utilisation du service en vue d'une diminution/adaptation des fr\u00e9quences et modes de collecte et des volumes des contenants.\n\n- Evaluation du parc de d\u00e9ch\u00e8teries en vue de l'adaptation et de l'optimisation de son r\u00e9seau sur le territoire.\n\n- Etude pr\u00e9alable \u00e0 la mise en place de solutions alternatives pour diminuer les flux trait\u00e9s.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Exemples d'actions :\n\n- Caract\u00e9riser les Ordures M\u00e9nag\u00e8res R\u00e9siduelles (OMR)\n\n- Evaluer le taux de pr\u00e9sentation des bacs et de fr\u00e9quentation des d\u00e9ch\u00e8teries\n\n- Suivre son parc de bacs et de composteurs\n\n- Evaluer le parc de d\u00e9ch\u00e8teries : \u00e9tude en vue de la mise en place du contr\u00f4le d'acc\u00e8s en d\u00e9ch\u00e8terie, facturation diff\u00e9renci\u00e9e selon les flux,...\n\n- Mener une \u00e9tude en vue de la mise en place des solutions alternatives pour diminuer les flux trait\u00e9s : broyeurs de v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 disposition, collecte \"pr\u00e9servente\", ...\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.2.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.1.1", "nom": "Disposer d'une analyse actualis\u00e9e par rapport \u00e0 l'\u00e9tat du syst\u00e8me de collecte sur le taux d'utilisation du service", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_2.2.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.1.2", "nom": "Disposer d'une analyse actualis\u00e9e par rapport \u00e0 l'\u00e9tat du syst\u00e8me de collecte sur l'\u00e9valuation du parc de d\u00e9ch\u00e8teries", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_2.2.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.1.3", "nom": "Disposer d'une \u00e9tude pr\u00e9alable \u00e0 la mise en place de solutions alternatives pour diminuer les flux trait\u00e9s", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 34.0}, {"action_id": "eci_2.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.2", "nom": "D\u00e9finir un plan d'action", "thematique_id": "", "description": "Sur la base des donn\u00e9es du suivi ou des r\u00e9sultats des \u00e9tudes, la collectivit\u00e9 d\u00e9fini un plan d'actions d'optimisation de la collecte, en coh\u00e9rence avec les objectifs de la loi relative \u00e0 la lutte contre le gaspillage et pour l'\u00e9conomie circulaire (loi AGEC).\n\n", "contexte": "", "exemples": "Fixer des priorit\u00e9s d'optimisation du syst\u00e8me de collecte sur une p\u00e9riode donn\u00e9e afin de ne pas mener tous les chantiers d'optimisation de front.\n\nEn fonction de la strat\u00e9gie et des moyens de la  collectivit\u00e9,  les actions peuvent porter sur les objectifs extraits de la loi relative \u00e0 la lutte contre le gaspillage et pour l'\u00e9conomie circulaire qui concernent la collecte :\n\n- Extension des consignes de tri et harmonisation des couleurs des bacs de collecte s\u00e9lective, selon les r\u00e8gles nationales, d'ici 2022\n\n- Harmonisation des sch\u00e9mas de collecte\n\n- Mise en place des fili\u00e8res \u00e0 responsabilit\u00e9 elargie du producteur (REP)\n\n- Tri \u00e0 la source des bio-d\u00e9chets d'ici fin 2023\n\n- 90% de collecte pour le recyclage des bouteilles et flacons pour boissons en 2029\n\n- Installation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de corbeilles de tri dans l\u2019espace public\n\n- Collecte \u00e9largie des produits usag\u00e9s en magasin.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_2.2.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.2.1", "nom": "Disposer d'un plan d'actions en cours d'\u00e9laboration", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_2.2.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.2.2", "nom": "Disposer d'un plan d'actions valid\u00e9 par les \u00e9lus", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_2.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.3", "nom": "Mettre en \u0153uvre le plan d'actions et communiquer", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 met en \u0153uvre le plan d'actions du Niveau 2. Elle pilote la mise en \u0153uvre du plan d'actions pour s'assurer de l'atteinte des objectifs.\n\nElle d\u00e9ploie la communication associ\u00e9e pour valoriser ses progr\u00e8s.\n\nUne fois le plan d'actions  r\u00e9alis\u00e9, la collectivit\u00e9 peut recommencer une nouvelle boucle d'optimisation.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Actions d'optimisation du service de collecte r\u00e9alis\u00e9es\n\nAdaptation et optimisation du r\u00e9seau de d\u00e9ch\u00e8teries\n\nSolutions alternatives mises en \u0153uvre\n\nCommunication associ\u00e9e \u00e0 chaque action d\u00e9finie et d\u00e9ploy\u00e9e\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_2.2.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.3.1", "nom": "Disposer de bac puc\u00e9s et contr\u00f4ler l'acc\u00e8s aux d\u00e9ch\u00e8teries", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.2.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.3.2", "nom": "Optimiser le r\u00e9seau de d\u00e9ch\u00e8teries", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.2.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.3.3", "nom": "D\u00e9velopper l'accueil de nouvelles fili\u00e8res en d\u00e9ch\u00e8teries (li\u00e9es aux REP ou non)", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.2.3.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.3.4", "nom": "Trier \u00e0 la source les bio d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.2.3.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.2.3.5", "nom": "\u00c9tendre les consignes de tri", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3", "nom": "Am\u00e9liorer la valorisation des d\u00e9chets (dont organiques)", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 privil\u00e9gie le respect de la hi\u00e9rarchie des modes de traitement et tend vers des taux de recyclage et de valorisation de plus en plus \u00e9lev\u00e9s.\n\n", "contexte": "**Conformit\u00e9 r\u00e9glementaire**\n\n<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000019818802&amp;categorieLien=id\">Directive D\u00e9chets 2008/98/CE</a>\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/feuille-route-economie-circulaire-frec\">Feuille de Route Economie Circulaire (FREC)</a> avec les objectifs sur le recyclage et la valorisation\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/elements-contexte/politique-vigueur\">Politique en vigueur</a>\n\n**Contexte : Tri des d\u00e9chets**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/tri-pretraitement/dossier/centres-tri-dechets/centres-tri-dechets\">Centres de tri</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/tri-pretraitement/traitement-mecano-biologique\">Traitement m\u00e9cano-biologique </a>\n\n**Contexte : Pr\u00e9traitement**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/quoi-parle-t/prevention-gestion-dechets/pretraitement-souvent-indispensable-a-valorisation-dechets\">Pr\u00e9traitement des d\u00e9chets</a>\n\n**Contexte : Valorisation mati\u00e8re**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/valorisation-matiere/dossier/recyclage/chaine-recyclage-produit-produit-passant-dechet\">Recyclage</a>\n\n**Contexte : Valorisation \u00e9nerg\u00e9tique**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/valorisation-energetique/dossier/lincineration/lessentiel-lincineration\">Incin\u00e9ration</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/valorisation-energetique/dossier/combustibles-solides-recuperation/preparation-combustibles-solides-recuperation\">Combustibles solides de r\u00e9cup\u00e9ration</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/valorisation-energetique/dossier/pyrolyse-gazeification/principes-pyrolyse-gazeification\">Pyrolyse et gaz\u00e9fication</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/valorisation-energetique/valorisations-energetiques-biogaz-gaz-synthese\">Valorisation du biogas et gaz de synth\u00e8se</a>\n\n**Contexte : Stockage**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/dossier/stockage/installation-stockage-dechets-non-dangereux\">Installation de stockage des d\u00e9chets non dangereux</a>\n\n**Donn\u00e9es chiffr\u00e9es ADEME**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/dechets-chiffres-cles-infographie-2018\">D\u00e9chets en chiffres</a> ou <a href=\"https://www.ademe.fr/dechets\">infographie sur les d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/integrer-lenvironnement-domaines-dintervention/dechets/connaitre/dossier/acceder-donnees/rapport-service-public-prevention-gestion-dechets-menagers-assimiles\">Le rapport du service public de pr\u00e9vention et de gestion des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s</a>\n\n", "exemples": "**BTP**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/dechets-batiment-chantiers-exemplaires\">Chantiers exemplaires</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/analyse-technico-economique-39-plate-formes-francaises-trivalorisation-dechets-btp\">Analyse technico-\u00e9conomique de 39 plate-formes fran\u00e7aises de tri/valorisation des d\u00e9chets du BTP</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/gestion-des-dechets-de-chantier-chantier-propre\">Gestion de d\u00e9chets de chantier</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/recyclage-des-dechets-du-btp-recyclage-en-boucle-fermee-des-menuiseries-en-fin-de-vie-issues\">Recyclage en boucle ferm\u00e9e de menuiseries en fin de vie issues des chantiers</a>\n\n**Incin\u00e9ration**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/installation-de-preleveurs-de-fumees-sur-cve\">Installation de pr\u00e9leveurs de fum\u00e9es sur CVE</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/evaluation-des-actions-doptimisation-et-de-rationalisation-des-equipements-et-des-services-sur\">\u00c9valuation des actions d'optimisation et de rationalisation des \u00e9quipements</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/pdf/14143\">\u00c9tude sur l'\u00e9volution des \u00e9quipements de traitement des OMr (Finist\u00e8re)</a>\n\n", "ressources": "**Installations de traitement**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/installations-traitement-dechets-menagers-assimiles-france\">Enqu\u00eate sur les installations de traitement des ordures m\u00e9nag\u00e8res</a>\n\n**Tri des d\u00e9chets**\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/tri-des-dechets\">Site d\u2019information du Minist\u00e8re</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/accompagnement-reconversion-centres-tri\">Accompagnement de la reconversion des centres de tri</a>\n\n<a href=\"http://www.inrs.fr/media.html?refINRS=ED%206098\">Guide pour la conception d'un centre de tri de d\u00e9chets recyclables secs et m\u00e9nagers et assimil\u00e9s issus des collectes s\u00e9par\u00e9es</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/bilan-etudes-territoriales-prealables-tri-emballages-menagers-papiers\">Bilan des \u00e9tudes territoriales pr\u00e9alables pour le tri des emballages m\u00e9nagers et papiers</a>\n\n**Valorisation \u00e9nerg\u00e9tique**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/incineration\">Valorisation \u00e9nerg\u00e9tique</a>\n\n<a href=\"http://www.amorce.asso.fr/fr/espace-adherents/publications/energie/valorisation-energetique/dt62-gestion-des-vides-de-four-unites-de-traitement-thermique/\">Gestion des vides de four des unit\u00e9s de traitement thermique (enqu\u00eate)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/etude-techniques-doptimisation-unites-dincineration-dechets-menagers-assimiles\">Optimisation des unit\u00e9s d\u2019incin\u00e9ration des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (\u00e9tude)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/equipements-mesure-dioxines-semi-continu\">\u00c9quipement de mesure de dioxines en semi-continu (\u00e9tude)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/etat-lart-production-lutilisation-combustibles-solides-recuperation\">\u00c9tat de l'art de la production et de l'utilisation de combustibles solides de r\u00e9cup\u00e9ration</a>\n\n**M\u00e9thanisation**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/methanisation\">Rubrique consacr\u00e9e \u00e0 la m\u00e9thanisation</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/realiser-unite-methanisation-a-ferme\">R\u00e9aliser une unit\u00e9 de m\u00e9thanisation \u00e0 la ferme (guide)</a>\n\n**Traitement m\u00e9cano-biologique des ordures m\u00e9nag\u00e8res**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/traitement-mecano-biologique-ordures-menageres\">Avis de l\u2019ADEME</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/expertise_dechets_fiche_technique_tmb.pdf\">Fiche technique : TMB</a> (pdf)\n\n**Stockage**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/stockage-lixiviats\">Lixiviat</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/stockage-biogaz\">Biogaz</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/stockage-stabilite\">Stabilit\u00e9 des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/stockage-acceptabilite-sociologie\">Acceptabilit\u00e9 des sites et aspects m\u00e9thodologiques</a>\n\n**Valorisation**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/dechets-batiment-exemples-entreprises\">Fili\u00e8res de valorisation des d\u00e9chets du b\u00e2timent</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/elements-contexte/filieres-a-responsabilite-elargie-producteurs-rep\">Fili\u00e8res REP et d\u00e9bouch\u00e9s</a>\n\n**Recyclage**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/fiches-composition-matiere-differents-produits-usuels\">Fiche sur la composition mati\u00e8re de diff\u00e9rents produits usuels</a> (\u00e9tude)\n\n**Etude de faisabilit\u00e9**\n\n<a href=\"https://martinique.ademe.fr/sites/default/files/etude-faisabilite-installation-regroupement-tri-valorisation-dechets-btp.pdf\">Etude de faisabilit\u00e9 pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019investissement dans une installation de regroupement, tri, valorisation des d\u00e9chets du BTP</a> (pdf)\n\n", "points": 20.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2.3.0", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.0", "nom": "Respecter la r\u00e8glementation", "thematique_id": "", "description": "Les installations et \u00e9quipements sont conformes \u00e0 la r\u00e9glementation (tous flux et tous modes de traitement).\n\nEn cas de non-conformit\u00e9, la collectivit\u00e9 doit justifier d'un plan d'actions correctives et de l'absence de contentieux\n\n", "contexte": "", "exemples": "La collectivit\u00e9 respecte la hi\u00e9rarchie des modes de traitement des d\u00e9chets au titre de la directive 2008/98/CE et de l\u2019article L.541-1 du Code de l\u2019Environnement.\n\nLes usines d'incin\u00e9ration des ordures m\u00e9nag\u00e8res (UIOM) doivent respecter le seuil de performance l\u00e9gal.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.1", "nom": "Connaitre les flux", "thematique_id": "", "description": "En amont de l\u2019optimisation de la valorisation des d\u00e9chets sur son territoire, la collectivit\u00e9 doit :\n\n- Identifier les principaux flux de d\u00e9chets du territoire et leur m\u00e9thode de traitement actuelle.\n\n- Identifier les flux insuffisamment valoris\u00e9s au regard de la hi\u00e9rarchie de traitement et les causes de cette insuffisance (absence de moyen de traitement, moyen de traitement satur\u00e9, absence d\u2019exutoire adapt\u00e9, co\u00fbt des autres traitements trop \u00e9lev\u00e9, \u2026)\n\n- R\u00e9aliser des \u00e9tudes de faisabilit\u00e9 technico-\u00e9conomiques sur des solutions pour am\u00e9liorer la valorisation de flux s\u00e9lectionn\u00e9s en tenant compte des probl\u00e9matiques associ\u00e9es aux d\u00e9tournements de flux (sous-alimentation des installations de traitement, reconversion des installation, etc.)\n\n", "contexte": "", "exemples": "Pour les d\u00e9chets organiques, s\u2019inscrire dans la d\u00e9marche ConcerTO (programme de concertation territorial autour de la mati\u00e8re organique)\n\nUne \u00e9tude peut \u00eatre bas\u00e9e sur les travaux internes d\u00e9j\u00e0 disponibles ou r\u00e9alis\u00e9e sur mesure en interne ou par un sous-traitant.\n\nL'\u00e9tude d'optimisation peut faire \u00e9tat du taux d'utilisation des installations actuelles et des pistes pour l'optimiser.\n\nL'\u00e9tude peut mener vers la mise en place de nouvelle(s) fili\u00e8re(s).\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_2.3.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.1.1", "nom": "Connaitre les flux de d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_2.3.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.1.2", "nom": "Disposer d'un \u00e9tat des lieux de l'utilisation des fili\u00e8res existantes", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.3.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.1.3", "nom": "Etudier l'optimisation des fili\u00e8res envisageables", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_2.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.2", "nom": "Concr\u00e9tiser les solutions issues des \u00e9tudes d'optimisation", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 concr\u00e9tise les solutions issues des \u00e9tudes d'optimisation. Elle met en place les conditions (financi\u00e8res et organisationnelles) pour favoriser l\u2019\u00e9mergence de ces solutions.\n\nElle m\u00e8ne et accompagne l'\u00e9volution des moyens de traitement.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Au-del\u00e0 des obligations du guide de collecte des d\u00e9chets (Article R2224-27 du Code G\u00e9n\u00e9ral des Collectivit\u00e9s Territoriales), la collectivit\u00e9 informe les professionnels sur leurs obligations, notamment : tri 5 flux (d\u00e9cret n\u00b0 2016-288 du 10 mars 2016)\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_2.3.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.2.1", "nom": "Concr\u00e9tiser au moins une solution et avoir concr\u00e9tis\u00e9 moins d'un tiers des solutions retenues dans l\u2019\u00e9tude", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_2.3.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.2.2", "nom": "Concr\u00e9tiser entre un tiers et deux tiers des solutions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_2.3.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.2.3", "nom": "Concr\u00e9tiser plus de deux tiers des solutions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_2.3.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.2.4", "nom": "Toutes les solutions ont \u00e9t\u00e9 concr\u00e9tis\u00e9es", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_2.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.3", "nom": "Suivre et accompagner les installations de traitement", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 suit les installations de traitement sous sa responsabilit\u00e9 et s\u2019assure de leur efficacit\u00e9 en mati\u00e8re de valorisation. Dans cette optique, elle accompagne les \u00e9quipes en charge de ces installations.\n\nLa collectivit\u00e9 doit ainsi :\n\n- S\u2019assurer que l\u2019ensemble des flux du territoire puissent \u00eatre trait\u00e9s, en priorisant le r\u00e9emploi et le recyclage.\n\n- S\u2019assurer que les contr\u00f4les soient effectu\u00e9s pour assurer l\u2019optimisation du processus de traitement, ainsi que la qualit\u00e9 des flux entrants et sortants.\n\n- Alerter les producteurs de d\u00e9chets et les acteurs qui interviennent en amont en cas de non-qualit\u00e9 des flux entrants,  et s\u2019assurer que les actions correctives soient effectu\u00e9es si les autres contr\u00f4les r\u00e9v\u00e8lent des \u00e9carts.\n\n- Quantifier et caract\u00e9riser les refus de tri (ou les m\u00e2chefers) dans le but de les r\u00e9duire, notamment en rehaussant les exigences de qualit\u00e9 du flux entrant si n\u00e9cessaire, et, \u00e9ventuellement \u00e9viter la sur-qualit\u00e9.\n\n- S\u2019assurer que les refus de tri (ou les m\u00e2chefers) sont valoris\u00e9s selon la hi\u00e9rarchie de traitement.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Installation de traitement : centre de tri, de pr\u00e9traitement, de recyclage, centre de compostage, m\u00e9thaniseur, usine d'incin\u00e9ration , installation de stockage, etc.\n\nPour les Installations de Stockage de D\u00e9chets Non-Dangereux (ISDND), l\u2019installation est g\u00e9r\u00e9e en bio r\u00e9acteur avec captage et valorisation du biogaz.\n\nPour les installations de m\u00e9thanisation, le digestat produit fait l\u2019objet d\u2019une valorisation locale garantissant le respect de la qualit\u00e9 des sols.\n\nPour les installations de valorisation \u00e9nerg\u00e9tique, s'assurer des d\u00e9bouch\u00e9s pour la chaleur et l'\u00e9lectricit\u00e9 produite.\n\nMaintenir une veille pour identifier et int\u00e9grer les meilleures technologies disponibles (MTD) de valorisation des d\u00e9chets :\n\n- en tenant compte de la qualit\u00e9 des flux entrants\n\n- en s\u2019assurant que les flux et volumes sortant seront coh\u00e9rents avec la disponibilit\u00e9 et la capacit\u00e9 des repreneurs\n\n- en tenant compte des \u00e9tudes de prospection (\u00e9volution future des flux)\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 34.0}, {"action_id": "eci_2.3.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.3.1", "nom": "Mesurer l'effet de l'accompagnement", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.3.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.3.2", "nom": "Valoriser au moins 50% des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.3.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.3.3", "nom": "Valoriser au moins 60% des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_2.3.3.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.3.4", "nom": "Valoriser au moins 70% des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_2.3.3.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.3.5", "nom": "Valoriser au moins 80% des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_2.3.3.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.3.3.6", "nom": "Valoriser au moins 90% des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4", "nom": "R\u00e9duire les impacts environnementaux et sociaux de la gestion des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "La gestion des d\u00e9chets g\u00e9n\u00e8re des impacts environnementaux (li\u00e9s notamment au transport...) et sociaux (p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, nuisances olfactives et sonores, ...) ; la r\u00e9duction de ces impacts s\u2019appuie respectivement sur l\u2019optimisation des syst\u00e8mes de transport ainsi que sur les diverses recommandations et guides des CARSAT (Caisses d\u2019Assurance Retraite et de la Sant\u00e9 Au Travail).\n\n", "contexte": "**Contexte**\n\n<a href=\"http://www.officiel-prevention.com/environnement-pollution/gestion-des-dechets-stockage-enlevement-traitement/detail_dossier_CHSCT.php\">Pr\u00e9vention des risques</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/integrer-lenvironnement-domaines-dintervention/dechets/optimiser-collecte/securite-collecte\">S\u00e9curit\u00e9 et collecte</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/elements-contexte/dossier/impacts-dechets-lenvironnement-sante/evaluer-risques-sanitaires\">Impacts des d\u00e9chets sur l\u2019environnement et la sant\u00e9</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/quoi-parle-t/prevention-gestion-dechets/transport-logistique-dechets\">Transport et logistique des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/impacts-sanitaires-et-economie-circulaire\">Impacts sanitaires et environnementaux</a>\n\n**Conformit\u00e9 r\u00e9glementaire**\n\n<a href=\"https://www.cnracl.retraites.fr/sites/default/files/pdf/R437_version_def.pdf\">Recommandation R437 de la CNAMTS</a>\n\n", "exemples": "**Sant\u00e9**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/accompagnement-des-collectivites-l-utilisation-de-produits-menagers-respectueux-de-la-sante-et\">Accompagnement des collectivit\u00e9s \u00e0 l'utilisation de produits m\u00e9nagers respectueux de la sant\u00e9 et de l'environnement (Programme Boreal)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/utilisation-des-produits-dentretien-naturels-dans-les-locaux-administratifs\">Utilisation des produits d\u2019entretien naturels dans les locaux administratifs (CA du Pays Voironnais)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/prevention-des-dechets-de-peinture-peinture-schmitt\">Pr\u00e9vention des d\u00e9chets de peinture (SCHMITT)</a>\n\n**S\u00e9curit\u00e9**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/circuit-danalyse-des-accidents-dans-le-cadre-de-la-prevention-des-risques-professionnels\">Circuit d\u2019analyse des accidents dans le cadre de la pr\u00e9vention des\trisques professionnels (SICOVAL)</a>\n\n**Transport**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/optimisation-des-tournees-de-collecte-dordures-menageres-residuelles-omr-et-de-dechets\">Optimisation des tourn\u00e9es de collecte d\u2019OMR et de d\u00e9chets recyclables (Communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration du Muretain)</a>\n\n<a href=\"https://www.actu-environnement.com/ae/dossiers/collecte-dechets/optimisation-vehicules-bennes-bicompartimentees-tri-mecanique-hybrides.php\">Optimisation des v\u00e9hicules: quels gains environnementaux ?</a>\n\n<a href=\"https://www.actu-environnement.com/ae/dossiers/collecte-dechets/optimisation-vehicules-bennes-bicompartimentees-tri-mecanique-hybrides.php\">R\u00e9duction des impacts envionnementaux des v\u00e9hicules de collecte et formation \u00e0 l'\u00e9co-conduite de 100% des chauffeurs (CA Sophia Antipolis)</a>\n\n**D\u00e9p\u00f4t sauvage**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/ensemble-luttons-contre-les-depots-sauvages\">Luttons contre les d\u00e9p\u00f4ts sauvages (d\u00e9partement de l\u2019Essonne)</a>\n\n", "ressources": "**Sant\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9**\n\n<a href=\"http://www.inrs.fr/media.html?refINRS=ED%206143\">Conception des d\u00e9ch\u00e8teries : int\u00e9gration de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 au travail</a> (brochure)\n\n**Impacts sanitaires**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/sites/default/files/Impacts_sanitaires_et_environnementaux_du_CD.pdf\">Bilan\n\ndes connaissances et analyses des impacts sanitaires et environnementaux du compostage domestique (\u00e9tude)</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sante-percue-evaluation-impacts-gestion-dechets\">Sant\u00e9 per\u00e7ue: \u00e9valuation des impacts de la gestion des d\u00e9chets (\u00e9tude)</a>\n\n<a href=\"https://www.cancer-environnement.fr/92-Les-differents-types-de-dechets.ce.aspx\">Information sur les risques de cancer en lien avec des expositions environnementales</a>\n\n**S\u00e9curit\u00e9**\n\n<a href=\"https://www.ineris.fr/sites/ineris.fr/files/contribution/Documents/guide-methanisation-def-1.pdf\">R\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 des installations de m\u00e9thanisation agricoles</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/etude-securite-controle-dacces-decheteries\">\u00c9tude sur la s\u00e9curit\u00e9 et le contr\u00f4le d\u2019acc\u00e8s en d\u00e9ch\u00e8teries</a>\n\n**Transport des d\u00e9chets**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/7696-transport-des-dechets-synthese-collectivites.pdf\">Transport et logistique: vers une logistique vertueuse (synth\u00e8se)</a> (pdf)\n\n**D\u00e9chets sauvages**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/rapport-caracterisation-problematique-dechets-sauvages-2019.pdf\">Caract\u00e9risation de la probl\u00e9matique des d\u00e9chets sauvages</a> (pdf)\n\n**Aspects environnementaux**\n\n<a href=\"http://www.bilans-ges.ademe.fr/fr/accueil/authentification\">Bilan GES</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/modelisation-evaluation-impacts-environnementaux-produits-consommation-biens-dequipement\">Mod\u00e9lisation et \u00e9valuation des impacts environnementaux de produits de consommation et biens d'\u00e9quipement</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/quantification-limpact-environnemental-dune-action-reparation-reemploi-reutilisation\">Quantification de l'impact environnemental d'une action de r\u00e9paration, r\u00e9emploi r\u00e9utilisation</a>\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/changement-climatique-et-energie/4549-quantifier-l-impact-ges-d-une-action-de-reduction-des-emissions.html\">M\u00e9thode de quantification de l'impact GES d'une action de r\u00e9duction des \u00e9missions</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/estimer-les-impacts-environnementaux-et-economiques-des-actions-1.3.4.html\">Estimer les impacts environnementaux et \u00e9conomiques des actions</a>\n\n", "points": 20.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.1", "nom": "Identifier les pistes de r\u00e9duction des impacts", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 \u00e9tudie et priorise des pistes de r\u00e9duction des \u00e9missions et nuisances.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Mener une \u00e9tude en interne ou par un prestataire :\n\n- Recensement des d\u00e9p\u00f4ts sauvages : identifier les lieux, les tonnages, les contrevenants.\n\n- Etude des \u00e9missions des polluants \u00e9mergeants sur les principaux sites de traitement\n\n- Si la configuration territoriale le permet, la collectivit\u00e9 \u00e9tudie les possibilit\u00e9s de r\u00e9duction de la quantit\u00e9 de d\u00e9chets transport\u00e9s par route : augmentation de la part de d\u00e9chets transport\u00e9s par la voie d'eau et/ou la voie ferr\u00e9e.\n\nAnalyser les constats.\n\nIdentifier les pistes de r\u00e9duction des \u00e9missions et nuisances (optimisation des transports de d\u00e9chets, optimisation des circuits de collecte et/ ou report modal, \u00e9missions des sites de traitement, d\u00e9p\u00f4ts sauvages de d\u00e9chets, gestion des effluents, ...)\n\nS\u00e9lectionner les actions \u00e0 mener\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.4.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.1.1", "nom": "Programmer une \u00e9tude pour identifier les pistes de r\u00e9duction des impacts", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.4.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.1.2", "nom": "R\u00e9aliser l'\u00e9tude et identifier les pistes de r\u00e9duction des impacts", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_2.4.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.1.3", "nom": "Prioriser les actions d'optimisation", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_2.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.2", "nom": "G\u00e9rer les impacts de la collecte des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 a identifi\u00e9 les impacts de la collecte des d\u00e9chets, a d\u00e9fini un plan d'actions pour les diminuer et le met en \u0153uvre.\n\nCe plan d'actions devrait \u00eatre en coh\u00e9rence avec les mesures de pr\u00e9vention des d\u00e9chets et d'am\u00e9lioration des syst\u00e8mes de collecte et de valorisation de d\u00e9chets. Il donne des objectifs pertinents pour le territoire, ainsi que les outils de pilotage de la progression.\n\nCe plan d'actions peut \u00eatre it\u00e9ratif. Une fois termin\u00e9 sur la p\u00e9riode donn\u00e9e, la collectivit\u00e9 peut construire un nouveau plan avec de nouveaux objectifs.\n\nPour les collectivit\u00e9s portant la comp\u00e9tence collecte et traitement, les niveaux 2.4.2 et 2.4.3 peuvent faire objet d\u2019un plan d\u2019action unique.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Exemples de pistes :\n\n- Mise en place d'actions pour limiter les d\u00e9p\u00f4ts sauvages et le brulage \u00e0 l'air libre des d\u00e9chets verts :\n\nhttps://librairie.ademe.fr/air-et-bruit/253-stop-au-brulage-valorisation-de-proximite-des-dechets-verts.html?search_query=brulage+des+dechets+verts&results=708\n\nhttps://librairie.ademe.fr/air-et-bruit/252-prevention-du-brulage-de-dechets-verts-en-zone-pavillonnaire.html?search_query=brulage+des+dechets+verts&results=708\n\n- Si pertinent, mise en place des points volontaires de collecte - Rapport sur l'impact des points d'apport volontaire de d\u00e9chets (https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/3879-impacts-sanitaires-et-environnementaux-des-points-d-apport-volontaire-des-biodechets.html?search_query=Impacts+sanitaires+et+environnementaux+des+points+d%27apport+volontaire+des+biodechets&results=945)\n\n- Report modal de la collecte : \u00e9volution des \u00e9quipements de transport de d\u00e9chet vers des v\u00e9hicules Gaz Naturel pour V\u00e9hicules (GNV) ou biogaz, par voie fluviale, par voie ferroviaire, par v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mobilit\u00e9 douce ou active, etc.\n\n- Am\u00e9liorer la pr\u00e9vention des risques sanitaires (suivi du taux de Troubles Musculo-Squelettiques (TMS) chez les ripeurs et les techniciens des sites de traitement des d\u00e9chets, formation des salari\u00e9s, \u00e9quipements adapt\u00e9s, suivi m\u00e9dical professionnel, etc.) - voir les ressources de r\u00e9f\u00e9rence de l'INRS et de CARSAT.\n\n- Am\u00e9liorer sa maitrise des risques sanitaires - https://www.optigede.ademe.fr/impacts-sanitaires-et-economie-circulaire\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.4.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.2.1", "nom": "Mettre en place le plan d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_2.4.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.2.2", "nom": "Chiffer les objectifs du plan d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_2.4.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.2.3", "nom": "D\u00e9marrer la mise en \u0153uvre des actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_2.4.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.2.4", "nom": "Mettre en place le pilotage de la progression des actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_2.4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.3", "nom": "Mettre en place le report modal de la collecte des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 met en place un report modal de transport des d\u00e9chets via un syst\u00e8me de collecte autre que le syst\u00e8me routier \u00e0 moteur thermique.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Evolution des \u00e9quipements de transport de d\u00e9chets vers des v\u00e9hicules GNV ou biogaz, par voie fluviale, par voie ferroviaire, par v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mobilit\u00e9 douce ou active, \u2026\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_2.4.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.4", "nom": "G\u00e9rer les impacts du traitement des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 identifie les impacts du traitement. Elle d\u00e9finit un plan d'actions pour les diminuer et le met en \u0153uvre.\n\nCe plan d'actions devrait \u00eatre en coh\u00e9rence avec les mesures de pr\u00e9vention et d'am\u00e9lioration des syst\u00e8mes de collecte et de valorisation des d\u00e9chets. Il donne des objectifs pertinents pour le territoire, ainsi que les outils de pilotage de la progression.\n\nCe plan d'actions peut \u00eatre it\u00e9ratif. Une fois termin\u00e9 sur la p\u00e9riode donn\u00e9e, la collectivit\u00e9 peut construire un nouveau plan avec de nouveaux objectifs.\n\nPour les collectivit\u00e9s portant la comp\u00e9tence collecte et traitement, les niveaux 2.4.2 et 2.4.3 peuvent faire l'objet d\u2019un plan d\u2019action unique.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Exemples de pistes :\n\n- Optimisation des installations : \u00e9missions olfactives, sonores, GES, dioxines, m\u00e9taux lourds, particules, etc.\n\n- Bio d\u00e9chets:\n\n- Compostage individuel : information et formation sur le lombricompostage, etc.\n\n- Compostage collectif : information des usagers, formation des maitres composteurs, etc.\n\n- M\u00e9thanisation : acceptabilit\u00e9 des sites, bonne conduite de proc\u00e9d\u00e9s afin d'\u00e9viter les fuites, gestion int\u00e9gr\u00e9e de l'\u00e9pandage  de digestat (gestion de l'apport azot\u00e9).\n\n- Am\u00e9liorer la pr\u00e9vention des risques sanitaires (suivi du taux de Troubles Musculo-Squelettiques (TMS) chez les ripeurs et les techniciens des sites de traitement des d\u00e9chets, formation des salari\u00e9s, \u00e9quipements adapt\u00e9s, suivi m\u00e9dical professionnel, etc.)\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_2.4.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.4.1", "nom": "Mettre en place le plan d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_2.4.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.4.2", "nom": "Chiffrer les objectifs du plan d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_2.4.4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.4.3", "nom": "D\u00e9marrer la mise en \u0153uvre des actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_2.4.4.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.4.4", "nom": "Mettre en place le pilotage de la progression des actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_2.4.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.5", "nom": "Communiquer sur les impacts", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 communique sur ses donn\u00e9es d'impacts environnementaux et sociaux\n\n", "contexte": "", "exemples": "Exemples :\n\n- Publication syst\u00e9matique des r\u00e9sultats des contr\u00f4les et mesures, r\u00e8glementaires ou non.\n\n- Mise en place d\u2019un syst\u00e8me de surveillance, d\u2019un suivi d\u2019indicateurs sur la qualit\u00e9 de l\u2019environnement autour des installations de gestion des d\u00e9chets.\n\n- Information claire et p\u00e9dagogique, directement ou via les supports d\u2019information de la collectivit\u00e9.\n\n- Communication r\u00e9alis\u00e9e de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re pour montrer l'impact r\u00e9el des sites sur l'environnement. La communication  est ad\u00e9quate et sp\u00e9cifique \u00e0 la cible vis\u00e9e (associations voire des ONG, citoyens, acteurs \u00e9conomiques, autres collectivit\u00e9s).\n\n- Communication \u00e0 destination des usagers pour la pr\u00e9vention des comportements \u00e0 impact n\u00e9gatif, par exemple :\n\n- sur les risques de br\u00fblage \u00e0 l'air libre de d\u00e9chets verts et les alternatives\n\n- sur les d\u00e9p\u00f4ts sauvages\n\nEn cas de mise en place d'une commission de suivi des sites, la collectivit\u00e9 fait une communication cibl\u00e9e.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.4.5.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.5.1", "nom": "Planifier les actions de communication", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.4.5.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.5.2", "nom": "R\u00e9aliser une communication \u00e9crite", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.4.5.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.5.3", "nom": "R\u00e9aliser une communication orale (r\u00e9unions d'information, etc.)", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.4.5.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.5.4", "nom": "Communiquer sur les impacts de la gestion des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.4.5.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.4.5.5", "nom": "Communiquer pour pr\u00e9venir les comportements ind\u00e9sirables", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5", "nom": "Cr\u00e9er du lien avec les acteurs \u00e9conomiques du territoire pour cr\u00e9er des dynamiques sur leurs d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "La mobilisation des acteurs \u00e9conomiques (entreprises industrielles et du BTP, artisans et commer\u00e7ants, services tertiaires\u2026) est indispensable pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention et la gestion des d\u00e9chets sur un territoire en raison des quantit\u00e9s et de la nature des d\u00e9chets qu\u2019ils produisent.\n\nLa collectivit\u00e9, dans le cadre du Service Public de Pr\u00e9vention et  Gestion des D\u00e9chets (SPPGD) ou de sa comp\u00e9tence de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, cr\u00e9e du lien avec et entre les acteurs \u00e9conomiques du territoire en collaboration avec les interlocuteurs locaux des entreprises (chambres consulaires, maisons de l\u2019emploi, agence de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, associations d\u2019entreprises \u2026)\n\n", "contexte": "**Contexte**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/decheteries-professionnelles\">D\u00e9ch\u00e8terie professionnelle</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/produire-autrement/production-industrielle-services/passer-a-laction/lecologie-industrielle-territoriale\">\u00c9cologie Industrielle et Territoriale</a>\n\n**Conformit\u00e9 r\u00e9glementaire**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/tri-dechets-entreprises-introduction\">Tri 5 flux pour les entreprises</a>\n\n", "exemples": "**Synth\u00e8ses th\u00e9matiques du r\u00e9seau A3P**\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/973-economie-circulaire-mobilisation-des-acteurs-economiques-par-les-collectivites.html\">Mobilisation des acteurs \u00e9conomiques par les collectivit\u00e9s</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/ecolabel-europeen-hebergements-touristiques\">Ecolabel europ\u00e9en et h\u00e9bergements touristiques</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sensibilisation-entreprises\">Sensibilisation des entreprises</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/reparation\">R\u00e9paration</a>\n\n**EIT**\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/lecologie-industrielle-et-territoriale\">Site Minist\u00e8re</a>\n\n<a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=_HIc-fiLD8Q\">Enjeux (vid\u00e9o)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/ecologie-industrielle-territorriale-outil-service-territoires-l\">Synth\u00e8se th\u00e9matique&nbsp;: EIT, un outil au service des territoires</a>\n\n<a href=\"http://www.referentiel-elipse-eit.org/\">R\u00e9f\u00e9rentiel ELIPSE&nbsp;: \u00e9valuation des performances des d\u00e9marches d\u2019EIT</a>\n\n<a href=\"http://www.actif.cci.fr/\">Plateforme ACTIF</a>\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/eit/h/le-reseau-synapse.html\">R\u00e9seau SYNAPSE, r\u00e9seau national des acteurs de l'EIT</a>\n\n<a href=\"https://www.larochelle.port.fr/nous-connaitre/developpement-durable/ecologie-industrielle-et-territoriale/\">Pr\u00e9sentation de l\u2019EIT (vid\u00e9o)</a>\n\n**Mobilisation des acteurs \u00e9conomiques**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/programme-de-formation-professionnelle-au-dd-et-prevention-des-dechets\">Programme de formation professionnelle au D\u00e9veloppement Durable et pr\u00e9vention des d\u00e9chets (Sictom de la R\u00e9gion de Lavaur)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/49-entreprises-temoins-energie-matieres-gaspillage-evite-marge-augmentee\">49 entreprises t\u00e9moins \u00ab\u00e9nergie et mati\u00e8res\u00bb : gaspillage \u00e9vit\u00e9 = marge augment\u00e9e</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/commerce-engage-producteur-engage\">Commerce\n\nengag\u00e9 / Producteur engag\u00e9</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/reparacteurs-bretagne\">R\u00e9par'Acteurs Bretagne</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/etude-schema-du-reemploi\">\u00c9tude du potentiel de r\u00e9emploi (Conseil G\u00e9n\u00e9ral du Lot)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/rispettu-hotellerie-durable-corse\">Tourisme durable en Corse</a>\n\n**BTP**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/dechets-batiment-travaux-publics-references-recherche-developpement\">Initiatives et retours d\u2019exp\u00e9riences</a>\n\n", "ressources": "**Obligation Tri 5 flux**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/obligation-tri-5-flux\">Brochure synth\u00e9tique \u00e0 destination des entreprises sur l\u2019obligation Tri 5 flux</a>\n\n**BTP**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/batiment-travaux-publics-prevention-valorisation-dechets\">Synth\u00e8se th\u00e9matique: B\u00e2timent et Travaux public, pr\u00e9vention et valorisation des d\u00e9chets (R\u00e9seau A3P)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/dechets-batiment\">Fiche technique sur les d\u00e9chets du b\u00e2timent</a>\n\n", "points": 15.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2.5.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5.1", "nom": "Informer les professionnels", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 oriente les professionnels b\u00e9n\u00e9ficiant du SPPGD et leur propose l'ensemble des solutions de gestion de leurs d\u00e9chets disponibles sur le territoire, y compris si ces solutions sont hors de leur p\u00e9rim\u00e8tre SPPGD (renvoi vers les solutions priv\u00e9es)\n\n", "contexte": "", "exemples": "Au-del\u00e0 des obligations du guide de collecte des d\u00e9chets (Article R2224-27 du Code G\u00e9n\u00e9ral des Collectivit\u00e9s Territoriales), la collectivit\u00e9 informe les professionnels sur leurs obligations notamment : tri 5 flux (d\u00e9cret n\u00b0 2016-288 du 10 mars 2016) et tri des bio d\u00e9chets (Art. 70 de la loi 2015-992 du 17 ao\u00fbt 2015 relative \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique pour la croissance verte).\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_2.5.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5.2", "nom": "Conseiller les professionnels", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 propose un service de conseil aux entreprises, collectif et/ou individuel, pour les aider \u00e0   r\u00e9duire les d\u00e9chets, mieux les trier et ma\u00eetriser les co\u00fbts associ\u00e9s.\n\nElle \u00e9value la satisfaction des entreprises conseill\u00e9es.\n\n", "contexte": "", "exemples": "La collectivit\u00e9 identifie un groupe cible d'entreprises prioritaires \u00e0 conseiller en fonction des sp\u00e9cificit\u00e9s de son territoire.\n\nCette identification peut s\u2019appuyer sur les diagnostics cit\u00e9s dans le Niveau 1.2.2 et de l\u2019Orientation 3.1 du R\u00e9f\u00e9rentiel Economie Circulaire.\n\nExemples d\u2019actions :\n\nRencontrer de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re les principaux producteurs de d\u00e9chets du territoire.\n\nIdentifier un(e) Charg\u00e9(e) de mission d\u00e9di\u00e9(e) ou partiellement d\u00e9di\u00e9(e) au conseil aux entreprises\n\nMettre en place un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone disponible pour les questions\n\nProposer des services aux entreprises : diagnostic d\u00e9chets, approche MFCA, \u2026\n\nLa collectivit\u00e9 met en place un questionnaire d\u2019\u00e9valuation du conseil re\u00e7u pour am\u00e9liorer le dispositif de conseil.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_2.5.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5.2.1", "nom": "Identifier les crit\u00e8res de priorisation des entreprises \u00e0 conseiller", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_2.5.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5.2.2", "nom": "Conseiller toutes les entreprises cibl\u00e9es", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_2.5.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5.2.3", "nom": "Disposer d'un taux de satisfaction \u00e9lev\u00e9 des entreprises conseill\u00e9es", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_2.5.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5.3", "nom": "Structurer et mettre en r\u00e9seau les acteurs", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 joue un r\u00f4le de facilitateur et un r\u00f4le moteur aupr\u00e8s des entreprises dans l'implantation ou la consolidation de services de pr\u00e9vention et de gestion des d\u00e9chets, adapt\u00e9s aux besoins du territoire et, quand c'est possible, en lien avec le service d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Faciliter la mise en place d'une collecte group\u00e9e dans les zones d'activit\u00e9s ou par secteur d'activit\u00e9. Ces collaborations permettront par exemple de favoriser les d\u00e9marches de gestion collective, l'\u00e9mergence d'une fili\u00e8re de traitement d'un d\u00e9chet particulier, les circuits courts de mat\u00e9riaux\u2026\n\nNOTA : La collectivit\u00e9 qui souhaite, ind\u00e9pendamment de ses missions de service public, prendre en charge une activit\u00e9 \u00e9conomique, ne peut le faire l\u00e9galement que dans le respect tant de la libert\u00e9 du commerce et de l\u2019industrie que du droit de la concurrence.\n\n(Voir d\u00e9cision du Conseil d'Etat du 31 mai 2006)\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_2.5.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5.3.1", "nom": "Mettre en place des moyens pour identifier ou f\u00e9d\u00e9rer des r\u00e9seaux d'acteurs sur le territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_2.5.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5.3.2", "nom": "Mettre en place des moyens pour accompagner les projets dans leur d\u00e9finition", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_2.5.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.5.3.3", "nom": "Mettre en place des moyens pour soutenir le d\u00e9ploiement des projets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 34.0}, {"action_id": "eci_2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1", "nom": "Disposer d'un programme de pr\u00e9vention des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "Le Programme Local de Pr\u00e9vention des D\u00e9chets M\u00e9nagers et Assimil\u00e9s (PLPDMA) d'un territoire vise \u00e0 r\u00e9duire la quantit\u00e9 et la nocivit\u00e9 des d\u00e9chets (via l'atteinte d'un objectif partag\u00e9). Ce programme s'inscrit dans la dur\u00e9e au travers de la coordination, de la mise en place et du suivi d'actions concert\u00e9es avec les acteurs locaux.\n\n", "contexte": "**Contexte**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/plan-programme-prevention\">Plans et programmes de pr\u00e9vention</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/quoi-parle-t/dossier/types-dechets/typologies-utilisees-distinguer-dechets\">Les typologies de d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/couts-financement/dossier/modes-financement-service-public-gestion-dechets/generalites-differents-modes\">Les modes de financement du service public de gestion des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/eviter-production-dechets/dossier/prevention/prevention-dechets-quil-faut-savoir\">Ce qu\u2019il faut savoir sur la pr\u00e9vention des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/prevention-tbd\">Tableau de bord/bilan de la pr\u00e9vention</a>\n\n**Conformit\u00e9 r\u00e9glementaire**\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/connaitre-le-cadre-normatif-1.1.1.html\">Cadre juridique du guide PLPDMA</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/eviter-production-dechets/dossier/prevention/programme-national-prevention-dechets-2014-2020\">Le programme national de pr\u00e9vention des d\u00e9chets 2014-2020</a>\n\n<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000022496455/\">Article L541-15-1: PLPDMA obligatoire</a>\n\n<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/eli/decret/2015/6/10/DEVP1427461D/jo\">D\u00e9cret n\u00b02015-662 du 14 juin 2015 relatif aux PLPDMA</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/entreprises-monde-agricole/reduire-impacts/reduire-cout-dechets/dossier/respecter-reglementation/obligations-reglementaires\">Obligations r\u00e9glementaires</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/eviter-production-dechets/dossier/programmes-locaux-prevention/cadre-legislatif\">Programmes locaux de pr\u00e9vention</a>\n\n", "exemples": "", "ressources": "**\u00c9laborer et conduire avec succ\u00e8s son PLPDMA**\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/portail.html\">Guide PLPDMA de l\u2019ADEME</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/etablir-undiagnostic-du-territoire-1.3.1.html\">\u00c9tablir un PLPDMA</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/constituer-la-commission-consultative-delaboration-et-de-suivi-cces-determine-1.2.2.html\">Organiser la gouvernance du PLPDMA: la CCES</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/suivre-et-evaluer-le-plpdma-le-reviser-si-besoin-1.5.1.html\">Suivre et \u00e9valuer le PLPDMA </a>\n\n**Formation**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/prevention-formations\">Formations de l'ADEME</a>\n\n**Liste des actions de pr\u00e9vention des d\u00e9chets**\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/actions-de-prevention-2.html\">3 axes transversaux et 7 axes th\u00e9matiques</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/ressources.html\">Ressources du guide PLPDMA de l\u2019ADEME</a>\n\n**R\u00e9seau des collectivit\u00e9s**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/reseau-a3p-animateurs-economie-circulaire\">R\u00e9seau A3P et ses rencontres th\u00e9matiques</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/territoires-zero-dechet-zero-gaspillage\">Territoires Z\u00e9ro D\u00e9chets Z\u00e9ro Gaspillage</a>\n\n**Planification**\n\n<a href=\"https://www.rudologia.fr/medias/plan_regionaux/Livret---RDF-Rudologia_05092019.pdf\">De la planification d\u00e9chets \u00e0 l\u2019\u00e9conomie circulaire</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/plan-programme-prevention\">\u00c9valuation des gisements d\u2019\u00e9vitement et potentiels de r\u00e9duction des d\u00e9chets</a>\n\n**Sensibiliser**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/operations-temoins-introduction\">Op\u00e9rations t\u00e9moins</a>\n\n**Outils th\u00e9matiques**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/prevention\">R\u00e9duire la production de d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/prevention-tbd\">Tableau de bord de la pr\u00e9vention</a>\n\n<a href=\"https://www.annuaire-reparation.fr/\">Annuaire des r\u00e9paracteurs</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/opter-pour-reparation-en-savoir-plus\">\u00c9tudes de l'ADEME sur la r\u00e9paration</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/sites/default/files/descriptif-schema-multiplicite-acteur-reemploi.pdf\">Multiplicit\u00e9 d\u2019acteurs du r\u00e9emploi pour les biens de la consommation courante</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/consigne-reemploi-emballages-restauration-levier-economie-ressources\">Consigne pour r\u00e9emploi des emballages</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/alimentation-durable-gaspillage-alimentaire\">\u00c9l\u00e9ments de contexte sur les restaurations commerciales, \u00e9v\u00e9nementielles, collectives\u2026 et la cible grand public</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/btp\">Secteur de la construction</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/bien-vivre-zero-dechet\">Bien vivre en Z\u00e9ro D\u00e9chet (\u00e9tude)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/eco-exemplarite-dechets-introduction\">Exemplarit\u00e9</a>\n\n", "points": 10.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2.1.0", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.0", "nom": "Suivre la r\u00e9glementation", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 est conforme \u00e0 la r\u00e9glementation\n\nEn cas de non-conformit\u00e9, la collectivit\u00e9 doit justifier d'un plan d'actions correctives et de l'absence de contentieux\n\n", "contexte": "", "exemples": "Adoption du PLPDMA (obligatoire pour les collectivit\u00e9s ayant la comp\u00e9tence collecte des d\u00e9chets : article L. 541-15-1 du Code de l\u2019Environnement; voir le document \"Elaborer et conduire avec succ\u00e8s un PLPDMA\" de l'ADEME)\n\nMise \u00e0 disposition du PLPDMA aupr\u00e8s de l'ADEME via la plateforme SINO\u00c9\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_2.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.1", "nom": "Mettre en \u0153uvre les actions du PLPDMA", "thematique_id": "", "description": "Les actions pr\u00e9vues dans le PLPDMA sont mises en \u0153uvre\n\n", "contexte": "", "exemples": "Les 7 axes th\u00e9matiques du PLPDMA :\n\n- Lutter contre le gaspillage alimentaire\n\n- \u00c9viter la production de d\u00e9chets verts et encourager la gestion de proximit\u00e9 des biod\u00e9chets\n\n- Augmenter la dur\u00e9e de vie des produits\n\n- Mettre en place et renforcer des actions embl\u00e9matiques favorisant la consommation responsable\n\n- R\u00e9duire les d\u00e9chets des entreprises\n\n- R\u00e9duire les d\u00e9chets du BTP\n\n- R\u00e9duire les d\u00e9chets marins\n\nLes 3 axes transversaux du PLPDMA :\n\n- \u00catre \u00e9co-exemplaire\n\n- Sensibiliser\n\n- Utiliser les instruments \u00e9conomiques\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_2.1.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.1.1", "nom": "D\u00e9ployer 3 \u00e0 9 actions sur l'ann\u00e9e", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 17.0}, {"action_id": "eci_2.1.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.1.2", "nom": "D\u00e9ployer 10 \u00e0 14 actions sur l'ann\u00e9e", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 16.0}, {"action_id": "eci_2.1.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.1.3", "nom": "D\u00e9ployer 15 actions ou plus", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 17.0}, {"action_id": "eci_2.1.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.1.4", "nom": "Exploiter 1 ou 2 axes du guide PLPDMA de l'ADEME", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_2.1.1.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.1.5", "nom": "Exploiter 3 ou 4 axes du guide PLPDMA de l'ADEME", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_2.1.1.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.1.6", "nom": "Exploiter 5 ou 6 axes du guide PLPDMA de l'ADEME", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_2.1.1.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.1.7", "nom": "Exploiter les 7 axes du guide PLPDMA de l'ADEME", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_2.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.2", "nom": "Disposer d'une commission consultative d'\u00e9laboration et de suivi (CCES) \u00e9largie", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 fait vivre une gouvernance participative \u00e9largie avec la commission consultative d'\u00e9laboration et de suivi (CCES).\n\n", "contexte": "", "exemples": "Une composition \u00e9largie de la CCES incluant l'ensemble des parties prenantes au-del\u00e0 des \u00e9lus (partenaires publics, ONG, associations, habitants, acteurs \u00e9conomiques, \u2026)\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_2.1.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.2.1", "nom": "Organiser au moins 1 r\u00e9union de la CCES par an", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_2.1.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.2.2", "nom": "\u00c9largir la composition de la CCES au-del\u00e0 des \u00e9lus", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_2.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "2.1.3", "nom": "Suivre le PLPDMA", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 assure suivi la d\u00e9marche, dresse des bilans des actions et ajuste le programme d'actions selon les r\u00e9sultats\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3", "nom": "D\u00e9ploiement des autres piliers de l'\u00e9conomie circulaire dans les territoires", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": 180.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_3.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.7", "nom": "Soutenir et accompagner la recherche, l'innovation et l'exp\u00e9rimentation", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 soutient des projets de recherche et d'innovation (R&I), tant sur le volet technologique qu'organisationnel afin de promouvoir les pratiques d'\u00e9conomie circulaire (hors 3.4 \u00e0 3.7).\n\n", "contexte": "<a href=\"https://www.ademe.fr/strategie-recherche-developpement-innovation-lademe-periode-2014-2020\">Strat\u00e9gie\n\nRecherche et innovation de l\u2019ADEME</a>\n\n", "exemples": "", "ressources": "<a href=\"https://www.ademe.fr/actualites/appels-a-projets?appels-en-cours=1&amp;investissements-davenir=1\">Appels \u00e0 projets de l\u2019ADEME Investissements d\u2019avenir&nbsp;</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/dossier/ademe/lettre-recherche\">La\n\nlettre recherche de l\u2019ADEME</a>\n\n**Pages Internet ADEME**\n\n<i>A destination des collectivit\u00e9s</i>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/animer-territoire/developper-linnovation-territoriale\">D\u00e9velopper l\u2019innovation territoriale</a>\n\n<i>A destination des entreprises</i>\n\n<a href=\"https:/www.ademe.fr/entreprises-monde-agricole/innover-developper\">ADEME Innover et se d\u00e9velopper</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/fiches-pratiques-eco-pme-recherche-financement\">Fiches pratiques pour les \u00e9co-PME en recherche de financement</a>\n\n", "points": 20.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_3.7.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.7.1", "nom": "Accompagner non financi\u00e8rement des programmes", "thematique_id": "", "description": "Dans un souci de l'am\u00e9lioration continue, la collectivit\u00e9 accueille des programmes d'\u00e9tude ou de R&I sur son territoire. La R&I et l'exp\u00e9rimentation peuvent porter sur des nouvelles techniques, ainsi que sur les modes d'organisation ou des mod\u00e8les d'affaires.\n\nLa collectivit\u00e9 \u00e9tablit des partenariats avec les acteurs de la recherche.\n\n", "contexte": "", "exemples": "La collectivit\u00e9 est territoire exp\u00e9rimentateur d'un programme de R&I.\n\nLa collectivit\u00e9 participe aux programmes d'innovation r\u00e9gionaux (incubateurs, programmes de formation, etc.).\n\nLa collectivit\u00e9 peut accompagner la maturation de technologies et transfert technologique (collaboration avec les SATT, P\u00f4les de comp\u00e9titivit\u00e9, mise en relation des porteurs d'innovation et d'acteurs \u00e9conomiques, etc.) en collaboration avec d'autres services de la collectivit\u00e9.\n\nElle met \u00e0 disposition des infrastructures ou des ressources humaines pour des projets d'innovation.\n\nElle exp\u00e9rimente des outils et/ou met \u00e0 disposition des donn\u00e9es n\u00e9cessaires aux travaux de R&I.\n\nLa collectivit\u00e9 met \u00e0 disposition des moyens hors budg\u00e9taires (locaux, \u00e9quipements, mati\u00e8re premi\u00e8re, ressource humaines, \u2026) pour des programmes de R&I sur l'\u00e9conomie circulaire.\n\nLa collectivit\u00e9 est relais d\u2019appel \u00e0 projets R&I (un appel \u00e0 projet est un programme).\n\nLa collectivit\u00e9 participe \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s \u00e0 un programme R&I port\u00e9 par des acteurs de la R&I.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.7.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.7.1.1", "nom": "Accepter des sollicitations pour des programmes d'\u00e9tudes ou de R&I", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_3.7.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.7.1.2", "nom": "S'impliquer dans le suivi des travaux", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.7.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.7.1.3", "nom": "S'approprier les r\u00e9sultats afin d'am\u00e9liorer ses pratiques", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_3.7.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.7.2", "nom": "Financer des projets de R&I", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 soutient financi\u00e8rement un (ou des) projet(s) de R&I sur des fili\u00e8res \u00e9conomie circulaire. Elle r\u00e9alise une veille permanente des innovations en \u00e9conomie circulaire sur son territoire afin de valoriser et d'accompagner le d\u00e9veloppement d'initiatives locales. La collectivit\u00e9 fait partie de l'\u00e9cosyst\u00e8me r\u00e9gional qui finance les projets de recherche.\n\nLa collectivit\u00e9 participe financi\u00e8rement aux programmes d'innovation r\u00e9gionaux (incubateurs, programmes de formation, etc.).\n\n", "contexte": "", "exemples": "Co-financement de projet de R&I (exemples : nouvelles techniques, modes d'organisation ou mod\u00e8les d'affaires)\n\nPublication de bulletins de veille sur le territoire.\n\nSoutien d'acteurs des \u00e9cosyst\u00e8mes r\u00e9gionaux : agence r\u00e9gionale de l'innovation, fonds europ\u00e9ens, R\u00e9gion, BPI.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 75.0}, {"action_id": "eci_3.7.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.7.2.1", "nom": "Disposer d'au moins 1 projet en tant que collectivit\u00e9 < 100 000 habitants ou entre 2 \u00e0 9 projets en tant que collectivit\u00e9 > 100 000 habitants", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.7.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.7.2.2", "nom": "Disposer d'au moins 2 projets  en tant que collectivit\u00e9 < 100 000 habitants ou au moins 10 projets en tant que collectivit\u00e9 > 100 000 habitants", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3", "nom": "Soutenir et accompagner la consommation responsable et la sobri\u00e9t\u00e9 des acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "La consommation responsable correspond \u00e0 un engagement civique actif en vue de la qualit\u00e9 de vie des citoyens, mais aussi en faveur de la collectivit\u00e9 dans son ensemble. Elle concerne aussi bien le citoyen consommateur que l'acheteur professionnel (priv\u00e9 ou public).\n\nLa consommation responsable consiste \u00e0 nous questionner sur la pertinence de nos besoins dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9 et \u00e0 les satisfaire en limitant l\u2019impact n\u00e9gatif sur l\u2019environnement (\u00e0 toutes les \u00e9tapes du cycle de vie du produit) et sur la soci\u00e9t\u00e9. Elle doit nous conduire \u00e0 faire \u00e9voluer nos modes de production et de consommation et plus globalement nos modes de vie, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle individuelle et collective.\n\n", "contexte": "", "exemples": "**Sensibilisation des acteurs aux enjeux environnementaux de la consommation**\n\n<a href=\"http://optigede.ademe.fr/fiche/promotion-de-lecoconsommation\">Promotion de l'\u00e9co-consommation</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/promotion-des-achats-eco-responsables-en-grandes-surfaces\">Promotion des achats responsables en grandes surfaces</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/ecoconsommation_maj1_010187.pdf\">\u00c9co-consommation: synth\u00e8se th\u00e9matique du r\u00e9seau A3P</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/noel-de-leko-bigouden\">No\u00ebl de l'eKo bigouden</a>\n\n<a href=\"http://www.letroismats.fr/activites/solidarite/filets-solidaires/\">Op\u00e9rations Filets solidaires (Angers Loire M\u00e9tropole)</a>\n\n**Mobilisation d\u2019acteurs du territoire**\n\n<a href=\"http://www.optigede.ademe.fr/fiche/la-grande-distribution-un-acteur-clef-de-leco-conception-leco-consommation\">La grande distribution un acteur clef de l'\u00e9co-conception \u00e0 l'\u00e9co-consommation</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/experience-partenariale-et-territoriale-mobilisation-des-associations-en-faveur-de-la\">Exp\u00e9rience partenariale et territoriale &quot;Mobilisation des associations en faveur de la Pr\u00e9vention d\u00e9chets&quot;</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/partenariat-avec-les-centres-sociaux-et-les-associations-choletaises\">Partenariat avec les centres sociaux et associations Choletaises</a>\n\n**Sensibilisation aux actions favorisant l\u2019allongement de la dur\u00e9e de vie**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/reemploi-reutilisation\">Synth\u00e8se th\u00e9matique sur r\u00e9seau A3P : le r\u00e9emploi</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/reparation\">Synth\u00e8se sur la r\u00e9paration</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/outils-multi-acteurs/opter-pour-le-reemploi-et-la-reparation\">Opter pour le r\u00e9emploi et la r\u00e9paration (Optigede)</a>\n\n<i>R\u00e9seaux</i>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/reparacteurs-bretagne\">R\u00e9par\u2019Acteurs</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/creation-du-repar-reseau-pour-amplifier-la-reparation\">R\u00e9seau des r\u00e9parateurs en Normandie</a>\n\n<i>\u00c9quipements</i>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/favoriser-le-reemploi-de-la-quasi-totalite-des-flux-grace-un-equipement-reflechi-autour-du\">Favoriser le r\u00e9emploi de la quasi-totalit\u00e9 des flux gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9quipement r\u00e9fl\u00e9chi autour du concept &quot;d\u00e9chet = ressource&quot;</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/bricotheque\">Bricoth\u00e8que</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/mise-en-place-dune-boite-dons-give-box-en-alsace-centrale\">Mise en place d'une Boite \u00e0 dons - Give Box en Alsace Centrale</a>\n\n<a href=\"http://optigede.ademe.fr/fiche/ledoncoin-operation-de-dons-entre-agents\">Ledoncoin.mm \u2013 Don entre agents</a>\n\n<i>D\u00e9veloppement de savoir faire</i>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/reparations-de-velos-des-ateliers-qui-roulent\">R\u00e9paration de v\u00e9los, un atelier qui roule</a>\n\n<a href=\"http://optigede.ademe.fr/fiche/developpement-du-savoir-faire\">D\u00e9veloppement du savoir-faire r\u00e9paration (ateliers)</a>\n\n<i>Sensibilisation</i>\n\n<a href=\"http://optigede.ademe.fr/fiche/la-braderie-des-ecossolies\">Braderie des Ecossolies</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/semaine-europeenne-de-reduction-des-dechets-organisation-dun-salon-du-reemploi-et-du-recyclage\">Salon r\u00e9inventif</a>\n\n**Promotion de la sobri\u00e9t\u00e9 des acteurs**\n\n<i>Couches </i>\n\n<a href=\"http://www.optigede.ademe.fr/fiche/formation-des-professionnels-lusage-des-changes-lavables-pour-enfants\">Mise en place d\u2019un service de pr\u00eat de diff\u00e9rents mod\u00e8les de couches lavables aux familles</a>\n\n<a href=\"http://optigede.ademe.fr/fiche/dynamique-territoriale-de-promotion-des-couches-lavables\">Couches lavables dans la cr\u00e8che municipale de R\u00e9ding</a>\n\n<a href=\"http://www.optigede.ademe.fr/fiche/soutien-la-mise-en-place-dun-service-de-location-dappareils-culinaires-sur-le-territoire-du\">Distribution de kits z\u00e9ro textile sanitaire</a>\n\n<i>Produits m\u00e9nagers</i>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/ateliers-fabrication-de-produits-menagers\">Ateliers fabrication de produits m\u00e9nagers</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/ma-maison-un-nid-produits-dangereux\">Ma maison : un nid de produits dangereux</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/soutien-la-mise-en-place-dun-service-de-location-dappareils-culinaires-sur-le-territoire-du\">Service de location d'appareils culinaires</a>\n\n<i>Produits de jardinage</i>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/jardinage-au-naturel-et-zero-phyto\">Jardinage au naturel et z\u00e9ro phyto</a>\n\n<a href=\"http://optigede.ademe.fr/fiche/sensibiliser-le-jardinier-amateur-aux-pratiques-eco-responsables-de-jardinage\">Sensibiliser le jardinier amateur aux pratiques \u00e9co-responsables de jardinage</a>\n\n", "ressources": "**Ressources sur la sobri\u00e9t\u00e9**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/gaspillage-a-sobriete\">Du Gaspillage \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9, VAl\u00e9rie GUILLARD</a>\n\n<a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=xwPNwsPqoW4\">Collectivit\u00e9s: adoptons la sobri\u00e9t\u00e9 (vid\u00e9o)</a>\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/489-panorama-sur-la-notion-de-sobriete.html\">Panorama sur la notion de sobi\u00e9t\u00e9</a>\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/consommer-autrement/488-penser-la-sobriete-materielle.html\">Penser la sobri\u00e9t\u00e9 mat\u00e9rielle</a>\n\n<a href=\"http://www.virage-energie.org/ressources/\">Virage-\u00e9nergie : ressources pour une d\u00e9marche de sobri\u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9nergie</a>\n\n**Site Optigede sur des m\u00e9thodes de mobilisation :**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/operations-temoins-introduction\">Les op\u00e9rations t\u00e9moins pour sensibiliser</a>\n\n", "points": 25.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_3.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.1", "nom": "Communiquer et sensibiliser \u00e0 la consommation responsable et \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 communique (elle-m\u00eame ou en partenariat avec la R\u00e9gion, les chambres consulaires, les associations environnementales ou de consommateurs, les offices du tourisme\u2026) sur les activit\u00e9s de son territoire pour rendre visibles et accessibles les structures contribuant \u00e0 une consommation responsable et/ou \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9.\n\nLa collectivit\u00e9 sensibilise tous les acteurs aux enjeux environnementaux des activit\u00e9s et des consommations sur son territoire et \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Promouvoir l'usage des \u00e9colabels \"100 labels environnementaux recommand\u00e9s par l\u2019ADEME\"\n\nhttps://agirpourlatransition.ademe.fr/particuliers/labels-environnementaux.\n\nProposer des campagnes de communication sur l\u2019encombrement par les objets (et aux d\u00e9chets).\n\nMettre en avant les co-b\u00e9n\u00e9fices de la r\u00e9duction de sa consommation, en lien avec d\u2019autres enjeux (sant\u00e9, \u00e9conomies, lien social).\n\nSensibilisation aux 5R : Refuser, R\u00e9duire, R\u00e9utiliser, Recycler, Rendre \u00e0 la terre (composter).\n\nValoriser les pratiques qui permettent de r\u00e9pondre gratuitement \u00e0 son besoin.\n\nMettre en avant le \u00ab green Friday \u00bb (en opposition au \u00ab black Friday \u00bb) : affichage, info dans le bulletin communal\u2026\n\nLoisirs et Tourisme :\n\nPromouvoir les activit\u00e9s de loisir non consommatrices (festival de musique, appui aux moments conviviaux propos\u00e9s par les associations).\n\nSensibiliser \u00e0 la nature (apiculture\u2026).\n\nSensibilisation des touristes aux pratiques vertueuses sur le territoire (via notamment la mobilisation des offices du tourisme).\n\nProposer des formations gratuites sur la sobri\u00e9t\u00e9 ouverte aux organisateurs d\u2019\u00e9v\u00e8nements.\n\nD\u00e9velopper des festivals sur la sobri\u00e9t\u00e9.\n\nLien social :\n\nPlanter des arbres fruitiers pour cr\u00e9er des \u00e9changes et instaurer du lien entre les habitants.\n\nFavoriser et mettre en avant la location ou le pr\u00eat de mat\u00e9riel (bricolage, cuisine) entre particuliers, annuaires, associations mettant en location.\n\nMettre en avant et valoriser les \u00ab talents \u00bb sur un territoire (artisans, artistes) pour donner envie de faire r\u00e9parer, de faire des \u00e9changes\u2026\n\nOrganiser des visites pour les \u00e9lus et techniciens de territoires d\u00e9monstrateurs de la sobri\u00e9t\u00e9 (\u00e9change de bonnes pratiques entre collectivit\u00e9s ou structures porteuses d\u2019initiatives \u00e0 succ\u00e8s).\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.3.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.1.1", "nom": "Disposer de support(s) de communication recensant les solutions de consommation sobre et responsable sur la territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.3.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.1.2", "nom": "Organiser des ateliers de sensibilisation \u00e0 la consommation sobre et responsable", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.3.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.1.3", "nom": "Soutenir financi\u00e8rement ou organiser des \u00e9v\u00e8nements mettant en avant la consommation responsable et la sobri\u00e9t\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.2", "nom": "Promouvoir et lancer une dynamique relative \u00e0 la consommation responsable et de sobri\u00e9t\u00e9", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 sensibilise et forme \u00e0 la consommation responsable et la sobri\u00e9t\u00e9 ses \u00e9lus et ses techniciens.\n\nLa collectivit\u00e9 \u00e9labore un document formalisant une vision et des actions de la consommation responsable et de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0 mettre en place pour son territoire. Ce document d\u00e9cline notamment la sobri\u00e9t\u00e9 sur les 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Sensibiliser et former les \u00e9lus et techniciens \u00e0 la r\u00e9flexion sur le besoin : avant l'achat (pertinence du besoin, pr\u00eat et location, \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9), lors de l'achat (neuf ou occasion, label environnementaux, offre locale), lors de l'usage (utilisation, entretien, maintenance et r\u00e9paration appropri\u00e9s) et lors de la fin de vie du produit (revente, don ou \u00e9limination appropri\u00e9e).\n\nA l'issue de la formation, mettre en place un document de formalisation (incluant des actions \u00e0 d\u00e9cliner dans chaque service form\u00e9). Le document peut-\u00eatre constitu\u00e9 au moment de conclure chaque formation.\n\nMettre en place un groupe de travail ou une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la construction de la vision et du plan d'action global sur la consommation responsable et la sobri\u00e9t\u00e9.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.3.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.2.1", "nom": "Sensibiliser les \u00e9lus et les techniciens", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.3.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.2.2", "nom": "Former les \u00e9lus et les techniciens", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.3.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.2.3", "nom": "Disposer d'une liste d\u2019actions \u00e0 d\u00e9cliner dans chaque service form\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.3.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.2.4", "nom": "Formaliser dans un document une vision et un plan d'action de la collectivit\u00e9 sur consommation responsable et la sobri\u00e9t\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.3", "nom": "Agir pour la consommation responsable et la sobri\u00e9t\u00e9 dans le cadre de ses comp\u00e9tences", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 met en place des actions de consommation responsable et de sobri\u00e9t\u00e9 sur ses comp\u00e9tences (\u00e9coles, garderies, espaces verts, gestion des d\u00e9chets \u2026)\n\n", "contexte": "", "exemples": "Lutte contre les gaspillages, 5R, \u2026\n\nTravailler avec les \u00e9tablissements scolaires:\n\n- Soutenir les \u00e9coles dans la r\u00e9alisation d'\u00e9v\u00e8nements  \u00ab z\u00e9ro d\u00e9chet \u00bb.\n\n- Sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves aux impacts environnementaux des produits et donner des pistes pour une consommation plus responsable (du primaire au lyc\u00e9e) / Eduquer les enfants et adolescents \u00e0 la \u00ab consommation juste \u00bb\n\n- D\u00e9velopper les pedibus et velobus avec les \u00e9coles\n\nMettre en place une strat\u00e9gie pour limiter la place de la publicit\u00e9 :\n\n- Renforcer le \"Stop pub\". Informer le grand public et les entreprises sur le r\u00f4le du \"Stop pub\" et sur sa mise \u00e0 disposition afin de r\u00e9duire le gaspillage des imprim\u00e9s publicitaires non lus. Mesurer l'usage du \"Stop pub\" \u00e0 travers le territoire. En consequence, mener une campagne de promotion du dispositif.\n\n- Exp\u00e9rimenter le \"Oui pub\"\n\n- R\u00e9viser le R\u00e8glement Local de publicit\u00e9 (limiter des \u00e9crans publicitaires\u2026)\n\nDimensionner les projets structurants de la collectivit\u00e9, tels que les am\u00e9nagements ou les infrastructures, en rapport aux besoins du territoire.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.3.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.3.1", "nom": "R\u00e9aliser des actions \u00e0 destination d'\u00e9tablissements scolaires", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.3.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.3.2", "nom": "R\u00e9aliser des actions sur au moins 1 autre comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.3.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.3.3", "nom": "R\u00e9aliser des actions sur au moins 3 comp\u00e9tences de la collectivit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.3.3.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.3.4", "nom": "R\u00e9aliser des actions de fa\u00e7on transversale qui concernent toutes les actions de la collectivit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.3.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.4", "nom": "Accompagner les acteurs externes sur des actions de consommation responsable et de sobri\u00e9t\u00e9", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 accompagne les acteurs de son territoire sur des actions de consommation responsable et de sobri\u00e9t\u00e9. Elle aide au changement de comportement et favorise le d\u00e9veloppement d\u2019une offre sobre.\n\n", "contexte": "", "exemples": "La collectivit\u00e9 peut d\u00e9finir les cibles cl\u00e9s de fa\u00e7on plus pr\u00e9cise : grand public de certaines cat\u00e9gories socio-profesionnelles, entreprise de taille ou de secteur d'activit\u00e9 particulier, collectivit\u00e9s \u00e0 comp\u00e9tence sp\u00e9cifique etc.\n\nAider le changement de comportement (tous type de collectivit\u00e9) :\n\n- Organiser un atelier pour apprendre \u00e0 revisiter ses propres besoins.\n\n- Identifier et valoriser des ambassadeurs de la sobri\u00e9t\u00e9 : citoyens, associations, entreprises (ils pourraient mettre en avant les solutions de r\u00e9paration, don, vente d\u2019occasion, achats de produits avec labels\u2026) Exemple de \u00ab VoisinMalin \u00bb.\n\n- Outiller les groupes d\u2019influence pour faire faire.\n\n- Limiter les subventions aux associations promouvant des activit\u00e9s non sobres\n\nAider le changement de comportement du grand public ou des associations le repr\u00e9sentant :\n\n- Accompagner des groupes d\u2019habitants : D\u00e9fis Familles \u00ab consommation sobre \u00bb (type D\u00e9clics)\n\n- Atelier r\u00e9paration, cuisine (z\u00e9ro gaspillage), partage de recettes avec produits locaux\n\n- Cr\u00e9er des partenariats avec les services de protection maternelle et infantile (PMI) sur les alternatives \u00e0 la consommation pour jeunes parents (lingettes, mat\u00e9riel inutile\u2026)\n\n- Accompagner des structures (CCAS, Centre socio-culturel) qui accueillent du public \u00e0 parler des enjeux de sobri\u00e9t\u00e9 (puis \u00e0 entrer en action)\n\n- Cr\u00e9er une culture technique au sein de la population\n\n- Mettre en place une monnaie sociale r\u00e9compensant les pratiques de sobri\u00e9t\u00e9\n\nFavoriser le d\u00e9veloppement d\u2019une offre sobre (collectivit\u00e9 \u00e0 comp\u00e9tence d\u00e9veloppement \u00e9conomique) :\n\n- Missionner des charg\u00e9s de mission pour accompagner les commerces / \u00e9coles / cr\u00e8ches : audits et conseil pour cr\u00e9er du lien entre les \u00ab offreurs \u00bb de biens et les citoyens\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.3.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.4.1", "nom": "Mettre en place au moins une action", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.3.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.4.2", "nom": "Mettre en place un ensemble d\u2019actions vers une cible", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_3.3.4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.3.4.3", "nom": "Mettre en place un ensemble d\u2019actions vers l'ensemble des cibles cl\u00e9s du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2", "nom": "R\u00e9aliser des achats responsables", "thematique_id": "", "description": "Les achats responsables consistent \u00e0 acheter en tenant compte, \u00e0 chaque \u00e9tape du cycle de vie d'un produit ou d'une prestation, des impacts \u00e9conomiques (producteurs locaux, ...), environnementaux (produits lab\u00e9lis\u00e9s, transport, \u00e9missions polluantes, consommation de ressources,...) et sociaux (respect des conditions de travail, \u00e9galit\u00e9 des sexes, acc\u00e8s \u00e0 l'emploi pour les handicap\u00e9s, ESS,...) qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s.\n\n", "contexte": "**R\u00e9glementations**\n\n<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000006204306/2016-03-31/\">Clauses sociales et environnementales: article 14 du code des march\u00e9s publics</a>\n\n**El\u00e9ments de strat\u00e9gie**\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/orientations-strategiques-des-marches-publics-verts\">Les orientations strat\u00e9giques pour des march\u00e9s publics verts </a>\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/achats-publics-durables#e2\">Plan National d'action pour les achats publics durables 2015-2020</a>\n\n**El\u00e9ments plus op\u00e9rationnels**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/achats-responsables-acheter-responsable\">Acheter responsable</a>\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/cout-du-cycle-vie-dans-lachat-public\">Co\u00fbt du cycle de vie dans l'achat public</a>\n\n<a href=\"https://www.bulletin-officiel.developpement-durable.gouv.fr/recherche\">Bulletin officiel: outil de veille r\u00e8glementaire</a>\n\n", "exemples": "**R\u00e9seaux d\u2019acheteurs**\n\n<a href=\"http://www.reseaugrandouest.fr/\">R\u00e9seau Grand Ouest Commande public durable</a>\n\n<a href=\"http://www.achatsresponsables-aquitaine.fr/\">Association Aquitaine des Acheteurs publics</a>\n\n", "ressources": "**Guides sur l\u2019achat responsable**\n\n<a href=\"https://www.economie.gouv.fr/files/directions_services/daj/marches_publics/oeap/gem/ARCHIVE-eco_responsable/eco_responsable.pdf\">Guide de l\u2019Achat public \u00e9co-responsable</a> (pdf)\n\n<a href=\"http://www.ademe.fr/node/9811/13096\">Bo\u00eete \u00e0 outils \u00ab Achats responsables \u00bb</a>\n\n<a href=\"http://www.auvergnerhonealpes-ee.fr/fileadmin/user_upload/mediatheque/raee/Documents/Publications/2016/CDE_PUBLIQUE_DURABLE_FINAL_19avril2016.pdf\">Guide m\u00e9thodologique et fiches pratiques: Commande publique durable (RAEE et RREDD, 2016)</a> (pdf)\n\n**R\u00e9seaux d\u2019acteurs**\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/achats-publics-durables#e3\">R\u00e9seaux territoriaux \u00abCommande publique et d\u00e9veloppement durable\u00bb</a>\n\n**Autres ressources**\n\n<a href=\"https://www.economie.gouv.fr/daj/liste-des-guides-gem#DD\">Guides du Groupe d\u2019Etude des March\u00e9s sur l\u2019achat public durable </a>\n\n<a href=\"http://www.economie.gouv.fr/daj/cout-cycle-vie-consultation\">Notice sur la prise en compte du co\u00fbt du cycle de vie dans une consultation (Groupe d\u2019Etude des March\u00e9s sur l\u2019achat public durable, 2016)</a>\n\n<a href=\"http://ec.europa.eu/environment/gpp/eu_gpp_criteria_en.htm\">Site de la Commission europ\u00e9enne \u00abGreen public procurement\u00bb, fiches sur une vingtaine de familles d\u2019achats</a>\n\n**Signes de reconnaissances disponibles**\n\n<a href=\"http://ec.europa.eu/environment/ecolabel/products-groups-and-criteria.html\">Informations sur l\u2019\u00e9colabel europ\u00e9en</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/labels-environnementaux\">Site de l\u2019ADEME sur les labels environnementaux</a>\n\n", "points": 25.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_3.2.0", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.0", "nom": "Mettre en place le Sch\u00e9ma de promotion des achats publics socialement et \u00e9cologiquement responsables (SPASER)", "thematique_id": "", "description": "Si la collectivit\u00e9 g\u00e8re un montant annuel d'achats sup\u00e9rieur \u00e0 100 millions d'euros, elle est dans l'obligation d'avoir mis en place un Sch\u00e9ma de promotion des achats publics socialement et \u00e9cologiquement responsables (SPASER).\n\nLa collectivit\u00e9 est conforme \u00e0 la r\u00e9glementation.\n\nEn cas de non-conformit\u00e9, la collectivit\u00e9 doit justifier d'un plan d'actions correctives et de l'absence de contentieux.\n\n", "contexte": "", "exemples": "L\u2019obligation d\u2019adopter et de publier un sch\u00e9ma de promotion des achats publics socialement responsables est pr\u00e9vue par l\u2019article 13 de la loi n\u00b0 2014-856 du 31 juillet 2014 relative \u00e0 l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire afin d\u2019encourager les acheteurs publics dans la voie des achats responsables. Cet article a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par l\u2019article 76 de la loi n\u00b0 2015-992 du 17 ao\u00fbt 2015 relative \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique pour la croissance verte, afin d\u2019\u00e9largir ce sch\u00e9ma \u00e0 la promotion des achats publics \u00e9cologiquement responsables.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_3.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.1", "nom": "D\u00e9finir la politique d'achats responsables et sensibiliser", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 d\u00e9finit le cadre et formalise sa politique d'achats responsables dans un document \u00e9crit.\n\nElle r\u00e9alise la cartographie de ses achats.\n\nElle sensibilise et forme ses acheteurs aux enjeux et pratiques des achats responsables au regard de l'\u00e9conomie circulaire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Document de formalisation : charte, d\u00e9lib\u00e9ration, sch\u00e9ma de promotion des achats responsables (SPASER) pour les oblig\u00e9s (plus de 100 millions d'euros d'achats).\n\nCartographie des achats : identification des principales familles d'achats, des enjeux associ\u00e9s, des priorit\u00e9s d'action (familles \u00e0 fort volume d'achat, \u00e0 fort enjeux environnementaux, march\u00e9s \u00e0 renouveler).\n\nLa collectivit\u00e9 prend contact avec le r\u00e9seau d'acheteurs \"Commande publique et d\u00e9veloppement durable\" (https://www.ecologie.gouv.fr/achats-publics-durables), r\u00e9seaux pr\u00e9sents dans la plupart des r\u00e9gions, pour \u00eatre aid\u00e9e dans la sensibilisation et la formation.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.2.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.1.1", "nom": "D\u00e9cider d'engager une structuration de sa politique d'achats responsables", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_3.2.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.1.2", "nom": "Disposer d'une politique d'achat structur\u00e9e", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.2.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.1.3", "nom": "R\u00e9aliser une cartographie des achats", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.2.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.1.4", "nom": "Sensibiliser et former \u00e0 la pratique des achats responsables au sein de la collectivit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.2", "nom": "Exp\u00e9rimenter l'int\u00e9gration de dispositions relevant de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "En lien avec le r\u00e9seau d'acheteurs \"Commande publique et d\u00e9veloppement durable\", les acheteurs exp\u00e9rimentent l'int\u00e9gration de dispositions relevant de l'\u00e9conomie circulaire en plus des dispositions environnementales et sociales dans plusieurs march\u00e9s de la collectivit\u00e9, en se basant sur la logique cycle de vie des produits et des services.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Exemples par fili\u00e8re :\n\n- BTP : guide d\u2019accompagnement des MOA du BTP\n\nConstruction, r\u00e9novation b\u00e2timents (\u00e9co-conception - mat\u00e9riaux issus du r\u00e9emploi, recycl\u00e9s (charte D\u00e9mocl\u00e8s), biosourc\u00e9s - efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique - \u00e9nergies renouvelables...), Voirie (utilisation des logiciels Seve et Ecorce pour \u00e9valuer les variantes environnementales...)\n\n- Restauration collective : Choix de produits de saison, bio, locaux. Lutte contre le gaspillage alimentaire. Suppression de la vaisselle jetable. Compostage des d\u00e9chets organiques.\n\n- Equipement de bureaux : fournitures avec label environnemental, papier recycl\u00e9, bureautique efficace en \u00e9nergie...\n\n- Flottes de v\u00e9hicules : achat/location, v\u00e9hicules \u00e9lectriques, v\u00e9los...\n\nSe r\u00e9f\u00e9rer aux labels environnementaux (100 labels environnementaux recommand\u00e9s par l\u2019ADEME) https://agirpourlatransition.ademe.fr/particuliers/labels-environnementaux\n\nSe r\u00e9f\u00e9rer aux ressources, guides cit\u00e9s dans Optigede (Synth\u00e8se th\u00e9matique Achats responsables) (https://www.optigede.ademe.fr/syntheses-thematiques-a3p-economie-circulaire)\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.2.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.2.1", "nom": "Disposer d'au moins 30% des march\u00e9s publics incluant des dispositions environnementales", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.2.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.2.2", "nom": "Disposer d'au moins 60% des march\u00e9s publics incluant des dispositions environnementales", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.2.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.2.3", "nom": "Disposer d'au moins 30% des march\u00e9s publics incluant des dispositions sociales", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.3", "nom": "P\u00e9renniser la d\u00e9marche", "thematique_id": "", "description": "Le service Achats met en place les outils n\u00e9cessaires \u00e0 la p\u00e9rennisation de la d\u00e9marche : la d\u00e9marche est syst\u00e9matis\u00e9e \u00e0 l'ensemble des march\u00e9s pass\u00e9s par la collectivit\u00e9 dans une logique d'am\u00e9lioration continue, une veille sur les caract\u00e9ristiques environnementales, sociales et de l'\u00e9conomie circulaire de l'offre est assur\u00e9e, le pilotage de ses achats (mise en place d'indicateurs, d'un tableau de bord de suivi des progr\u00e8s) est r\u00e9alis\u00e9.\n\nLes acheteurs participent activement aux travaux du r\u00e9seau d'acheteurs de leur territoire, ils capitalisent leurs retours d'exp\u00e9rience.\n\nIls participent \u00e0 la promotion des achats responsables aupr\u00e8s des \u00e9lus et des acheteurs non encore sensibilis\u00e9s au sein de leur territoire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "P\u00e9rennisation de la d\u00e9marche : connaissance des producteurs locaux (plateformes pr\u00e9sentant l'offre locale). Un \u00e9lu ou un r\u00e9f\u00e9rent est identifi\u00e9 pour le suivi de la mise en oeuvre de la politique.\n\nLa collectivit\u00e9 facilite l'acc\u00e8s des PME locales \u00e0 ses march\u00e9s publics dans le respect des r\u00e8gles de la commande publique et de la libre concurrence.\n\nIls testent des alternatives innovantes comme l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 (Orientation 3.6).\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.2.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.3.1", "nom": "Mettre en place un tableau de bord", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_3.2.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.3.2", "nom": "Participer au r\u00e9seau d'acheteurs", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.2.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.2.3.3", "nom": "Promouvoir les achats responsables", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6", "nom": "Soutenir et accompagner l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration", "thematique_id": "", "description": "L\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration \u00e9tablit une nouvelle relation entre l\u2019offre et la demande qui n\u2019est plus uniquement bas\u00e9e sur la simple vente de biens ou de services. La contractualisation repose sur les effets utiles (b\u00e9n\u00e9fices) et l\u2019offre s\u2019adapte aux besoins r\u00e9els des personnes, des entreprises et des collectivit\u00e9s ainsi qu\u2019aux enjeux relatifs au d\u00e9veloppement durable. Ce mod\u00e8le \u00e9conomique induit plus largement des transformations profondes dans les modes de production et de consommation. Les solutions doivent permettre une moindre consommation des ressources naturelles dans une perspective d\u2019\u00e9conomie circulaire, un accroissement du bien-\u00eatre des personnes et un d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\n\nL\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration propose un mode de d\u00e9veloppement \u00e9conomique bas\u00e9 sur la coop\u00e9ration entre les entreprises, les b\u00e9n\u00e9ficiaires des offres, voire les collectivit\u00e9s territoriales pour proposer des services adapt\u00e9s aux diff\u00e9rents usages. Elle induite des transformations profondes des modes de productions et des modes de vie. Elle vise \u00e0 accro\u00eetre les effets positifs sur la soci\u00e9t\u00e9 tout en \u00e9vitant la surproduction et la surconsommation.\n\n", "contexte": "**D\u00e9finition**\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/leconomie-fonctionnalite\">D\u00e9finition du Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire</a>\n\n<a href=\"http://multimedia.ademe.fr/catalogues/economie-fonctionnalite/\">Infographie ADEME</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/economie_fonctionnalite_definition_201705_note.pdf\">D\u00e9finition de l\u2019ADEME</a>\n\n**Contexte**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/developpement-territoires-efc_201901-note.pdf\">Note ADEME&nbsp;: D\u00e9veloppement durable des territoires&nbsp;: la voie de l\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/produire-autrement/production-industrielle-services/passer-a-laction/nouveaux-modeles-economiqueshttps:/www.ademe.fr/expertises/produire-autrement/production-industrielle-services/passer-a-laction/nouveaux-modeles-economiques\">Les nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques</a>\n\n", "exemples": "**Retours d\u2019exp\u00e9riences tir\u00e9s d\u2019\u00e9tudes ou de sites**\n\n<a href=\"http://www.oree.org/economie-de-la-fonctionnalite.html#Retoursdexperience\">Exemple d\u2019Or\u00e9e&nbsp;: Signify \u2013 achetons des lumi\u00e8res plut\u00f4t que des lampes&nbsp;</a>\n\n<a href=\"http://www.oree.org/tmp/actions-economie-fonctionnalite.html\">Projet pilote en Ile de France&nbsp;: Economie circulaire et nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques</a>\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/changement-climatique-et-energie/23-panorama-national-et-pistes-d-action-pour-l-economie-de-la-fonctionnalite.html\">Panorama national et pistes d'action sur l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9</a>\n\n**Retour d\u2019exp\u00e9riences du r\u00e9seau A3P**\n\n<a href=\"http://www.optigede.ademe.fr/fiche/soutien-la-mise-en-place-dun-service-de-location-dappareils-culinaires-sur-le-territoire-du\">Soutien \u00e0 la mise en place d\u2019un service de location d\u2019appareils culinaires sur le territoire du Grand Dijon</a>\n\n", "ressources": "**Centres de ressources**\n\n<a href=\"http://crepe.ieefc.eu/\">Institut europ\u00e9en de l\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 net de la coop\u00e9ration</a>\n\n<a href=\"https://www.club-economie-fonctionnalite.fr/accueil/qui-sommes-nous/\">Club Economie de la fonctionnalit\u00e9 et d\u00e9veloppement durable</a>\n\n**Etudes prospective**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/prospective_ef_201705_synthese.pdf\">Etude\n\nprospective de l\u2019ADEME&nbsp;: vers une \u00e9conomie de la\n\nfonctionnalit\u00e9 \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e et sociale en 2050</a>\n\n", "points": 25.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_3.6.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.1", "nom": "Sensibiliser et former", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 forme les \u00e9lus et son personnel \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration en lien avec la transition \u00e9cologique et sociale de son territoire.\n\nElle sensibilise les acteurs de son territoire \u00e0 ce nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique (entreprises, associations, collectivit\u00e9s, etc.).\n\n", "contexte": "", "exemples": "Organiser une journ\u00e9e de sensibilisation pour les diff\u00e9rents services en interne, pour les \u00e9lus. Organiser une formation avec le CNFPT.\n\nCo-organiser des journ\u00e9es techniques sur l\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 \u00e0 destination des PME, d'associations et d'autres acteurs \u00e9conomiques.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_3.6.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.1.1", "nom": "Engager une formation du personnel de la collectivit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.6.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.1.2", "nom": "Avoir form\u00e9 des personnes de la collectivit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.6.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.1.3", "nom": "Engager une sensibilisation des acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.6.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.1.4", "nom": "Sensibiliser les acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.6.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.2", "nom": "Soutenir les entreprises du territoire et construire des r\u00e9ponses aux enjeux de politique publique adapt\u00e9es aux diff\u00e9rents usages", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 soutient les acteurs \u00e9conomiques du territoire :\n\n\u2022 engagement dans des structures d'animation territoriale qui portent des actions d\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration vers les entreprises\n\n\u2022 portage d\u2019actions collectives et individuelles d\u2019entreprises, int\u00e9gration de l\u2019\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration dans les documents strat\u00e9giques.\n\nLa collectivit\u00e9 construit des r\u00e9ponses aux enjeux de politique publique adapt\u00e9es aux diff\u00e9rents usages (alimentation, h\u00e2bitat et autres espaces de vie, mobilit\u00e9, loisirs, etc.).\n\nElle int\u00e8gre ainsi des crit\u00e8res d'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration dans sa politique d'achats publics et r\u00e9interroge ses besoins en interne en coop\u00e9rant entre les diff\u00e9rents services.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Les structure d'animation territoriale peuvent \u00eatre des r\u00e9seaux professionnels, des r\u00e9seaux consulaires, des agences de l\u2019innovation ou encore des structures d\u2019animation territoriale sp\u00e9cialis\u00e9es (ex. des clubs). Par ses actions, ses structures peuvent mettre en place une dynamique de coop\u00e9ration sur le terriotire qui d\u00e9passe la mutualisation d'\u00e9quipements et travaille \u00e0 la meilleure repartition de valeur.\n\nLes actions : actions de sencibilisation, les projets coop\u00e9ratifs, actions collectives ciblant les dirigeants d'entreprises et les collectivit\u00e9s du territoire.\n\nExemples d'action en mati\u00e8re de commande publique\u00a0: photocopiage, d\u00e9placements des salari\u00e9s de la collectivit\u00e9, confort thermique de ses locaux.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 35.0}, {"action_id": "eci_3.6.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.2.1", "nom": "Participer \u00e0 des actions d'animation des entreprises", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.6.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.2.2", "nom": "Adh\u00e9rer \u00e0 une structure d'animation des acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_3.6.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.2.3", "nom": "Soutenir financi\u00e8rement une structure d\u2019animation des acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.6.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.2.4", "nom": "Int\u00e9grer des crit\u00e8res d'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration dans la commande publique", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.6.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.3", "nom": "Apprendre \u00e0 coop\u00e9rer dans une dynamique d\u2019\u00e9cosyst\u00e8mes entre acteurs publics et priv\u00e9s dans le cadre des projets coop\u00e9ratifs territoriaux", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 initie ou participe \u00e0 des projets coop\u00e9ratifs territoriaux d'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration pour r\u00e9pondre \u00e0 ses missions de service public ou pour r\u00e9pondre plus largement aux enjeux de d\u00e9veloppement durable sur son territoire. Ces projets peuvent concerner l\u2019alimentation, la mobilit\u00e9, l\u2019habitat, le tourisme, etc. L\u2019attention aux usages et la coop\u00e9ration sont au centre de la d\u00e9marche.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Missions service public\u00a0: \u00e9clairage public, confort thermique des b\u00e2timents, pr\u00e9vention des d\u00e9chets, mutualisation d'espaces publics ou stationnements\u2026\n\nR\u00e9ponses \u00e0 des enjeux de DD\u00a0sur son territoire : nouvelles solutions de mobilit\u00e9, d\u2019habitat durable, d\u2019alimentation durable (au-del\u00e0 de ses comp\u00e9tences habituelles) : https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/986-developpement-durable-des-territoires-la-voie-de-l-economie-de-la-fonctionnalite-et-de-la-cooperation.html\n\nLe d\u00e9veloppement des projets coop\u00e9ratifs territoriaux passent souvent par deux phases :\n\n1. Phase d'emergence:\n\nCr\u00e9er un espace de dialogue afin de d\u00e9finir les enjeux de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9\n\nMener des premi\u00e8res exp\u00e9riences de projets\n\n2. D\u00e9veloppement:\n\nD\u00e9finir le groupe projet avec d'autres acteurs pour prendre en charge l'initiative\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.6.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.3.1", "nom": "Faire \u00e9merger un projet coop\u00e9ratif territorial d'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration ou participer \u00e0 un projet", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.6.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.3.2", "nom": "Piloter et stabiliser un \u00e9cosyst\u00e8me coop\u00e9ratif territorial d'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.6.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.4", "nom": "Evaluer les effets", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 \u00e9value le d\u00e9veloppement des effets utiles positifs et de la r\u00e9duction des effets n\u00e9gatifs de la mise en place d'actions de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration pour les parties prenantes et pour le territoire. Elle tient compte des retours d'exp\u00e9rience pour ses futures actions.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Exemples d'effets \u00e0 \u00e9valuer:\n\nB\u00e9n\u00e9fices sociaux, \u00e9conomiques et environnementaux sur des aspects pertinents pour le territoire\n\nNouvelles dynamiques entrepreunatiales cr\u00e9\u00e9es : nouvelles entreprises, nouvelles co-entreprises ou entreprises communes, nouvelles associations, nouveaux produits et services, etc.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.6.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.4.1", "nom": "Identifier les effets \u00e0 \u00e9valuer", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.6.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.4.2", "nom": "Identifier les modalit\u00e9s d'\u00e9valuation", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.6.4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.6.4.3", "nom": "Mettre en place une \u00e9valuation", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1", "nom": "Identifier et d\u00e9velopper des fili\u00e8res/domaines \u00e0 enjeu en lien avec l'\u00e9conomie circulaire sur le territoire", "thematique_id": "", "description": "En lien avec le diagnostic de l'\u00e9conomie circulaire r\u00e9alis\u00e9 dans l'orientation 1.1, la collectivit\u00e9 identifie pr\u00e9cis\u00e9ment les fili\u00e8res \u00e0 enjeux sur son territoire et met en place un plan d'action \"boucle\" d\u00e9di\u00e9 par fili\u00e8re. Une boucle locale d'\u00e9conomie circulaire vise \u00e0 conserver le plus longtemps possible dans l\u2019\u00e9conomie (locale) la valeur d\u2019un produit, de ses composants ou des mati\u00e8res (des ressources) en limitant la g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9chets (et en d\u00e9veloppant le partage, la r\u00e9paration, le r\u00e9emploi, la r\u00e9utilisation, la r\u00e9novation, la refabrication et le recyclage) dans une perspective de d\u00e9veloppement d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique  (durable, faible en carbone et r\u00e9duction de l'utilisation des ressources naturelles) et d\u2019emplois locaux (ou de proximit\u00e9).\n\n", "contexte": "<a href=\"https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/2983-guide-methodologique-du-developpement-des-strategies-regionales-d-economie-circulaire-en-france-9782358389051.html\">Guide m\u00e9thodologique du d\u00e9veloppement des strat\u00e9gies r\u00e9gionales d'\u00e9conomie circulaire en France</a>\n\n**Alimentation**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/alimentation-durable\">Alimentation durable et gaspillage alimentaire (ADEME)</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/enclencher-et-animer-une-dynamique-territoriale-sur-le-gaspillage-alimentaire\">Enclencher une d\u00e9marche territoriale sur le gaspillage alimentaire</a>\n\n<a href=\"http://rnpat.fr/les-projets-alimentaires-territoriaux-pat/\">R\u00e9seau National des Projets Alimentaires Territoriaux (PAT)</a>\n\n", "exemples": "**Alimentation**\n\n<i>Programmes alimentaires territoriaux \u2013 diagnostic </i>\n\n<a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=p0cHVEf6ipE\">Plans d\u2019alimentation territoriale: exemple de la m\u00e9tropole nantaise</a>\n\n<a href=\"https://rnpat.fr/pat/pat-du-sud-mayenne/\">Projet de PAT du Groupe d'Action Locale Sud Mayenne</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/participation-un-reseau-territorial-dacteurs-et-dechanges-de-bonnes-pratiques-sur-le\">R\u00e9seau REGAL: exemple du SEROC</a>\n\n<a href=\"https://www.reseau-regal-aquitaine.org/\">R\u00e9seau REGAL: Nouvelle Aquitaine</a>\n\n<a href=\"https://regalnormandie.jimdo.com/\">R\u00e9seau REGAL: Normandie</a>\n\n<i>Strat\u00e9gies alimentaires</i>\n\n<a href=\"https://www.grandlyon.com/fileadmin/user_upload/media/pdf/espace-presse/dp/2019/20190617_strategie-alimentaire-metropole.pdf\">La strat\u00e9gie alimentaire de la m\u00e9tropole lyonnaise</a> (pdf)\n\n<i>Op\u00e9rations de lutte contre le gaspillage alimentaire originales ou territoriales:</i>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/lutte-contre-gaspillage-alimentaire-0\">Synth\u00e8se A3P: la lutte contre le gaspillage alimentaire</a>\n\n<i>Approche territoriales ou multi-acteurs</i>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/enclencher-et-animer-une-dynamique-territoriale-sur-le-gaspillage-alimentaire\">Enclencher et animer une dynamique territoriale sur le gaspillage alimentaire</a>\n\n<i>Entreprises / commerces </i>\n\n<a href=\"http://www.optigede.ademe.fr/fiche/lutte-contre-le-gaspillage-alimentaire-en-partenariat-avec-des-restaurateurs\">Lutte contre le gaspillage alimentaire en partenariat avec des restaurateurs</a>\n\n<i>Agriculteurs</i>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/solliciter-les-acteurs-des-marches-des-producteurs-de-pays-pour-profiter-de-leur-experience-et\">Solliciter les acteurs des March\u00e9s des Producteurs de pays pour la lutte contre le gaspillage alimentaire</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/developper-le-glanage-agricole-solidaire-en-normandie\">Orientation sur le glanage et le don</a>\n\n<i>Associations</i>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/atelier-de-jus-de-fruits-participatif\">Atelier de jus de fruits participatif</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/experimentation-logistique-pour-la-recuperation-dexcedents-issus-de-lab-lorraine-et-leurs\">Exp\u00e9rimentation logistique pour la r\u00e9cup\u00e9ration d'exc\u00e9dents alimentaires et redistribution</a>\n\n<i>Etablissements scolaires</i>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/cuisson-alternative-pour-moins-de-dechets-et-plus-de-qualite\">Cuisson alternative pour moins de d\u00e9chets et plus de qualit\u00e9 !</a>\n\n**B\u00e2timent**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/batiment-travaux-publics-prevention-valorisation-dechets\">Synth\u00e8se A3P : les d\u00e9chets du b\u00e2timent</a>\n\n<i>Am\u00e9nagement</i>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/gestion-des-dechets-de-chantier-chantier-propre\">\u00c9coquartier C\u0153ur de ville sur la commune de Volonne</a>\n\n<i>D\u00e9construction durable</i>\n\n<a href=\"https://www.democles.org/\">Projet D\u00e9mocl\u00e8s</a>\n\n<i>Cr\u00e9ation de fili\u00e8res de r\u00e9emploi / de recyclage</i>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/valorisation-des-invendus-non-alimentaires\">R\u00e9cup\u00e9ration d'invendus BTP pour alimentation d'une mat\u00e9riauth\u00e8que</a>\n\n**Tourisme**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/ecolabel-europeen-hebergements-touristiques\">Synth\u00e8se A3P : Ecolabel europ\u00e9en et h\u00e9bergements touristiques</a>\n\n<a href=\"http://www.optigede.ademe.fr/fiche/rispettu-hotellerie-durable-corse\">Rispettu, h\u00f4tellerie durable en Corse</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/zones-touristiques\">Synth\u00e8se A3P : la pr\u00e9vention des d\u00e9chets en zone touristique</a>\n\n**Ev\u00e8nementiel**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/manifestations-eco-responsables\">Synth\u00e8se th\u00e9matique du r\u00e9seau A3P : les \u00e9co-manifestations</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/organisation-d-une-manifestation-eco-responsable\">Organisation d'une manifestation \u00e9co-responsable</a>\n\n<a href=\"http://optigede.ademe.fr/fiche/promotion-de-la-prevention-dans-les-manifestations-culturelles-et-sportives\">Promotion de la pr\u00e9vention dans les manifestations culturelles et sportives</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/accompagnement-des-organisateurs-de-manifestations-la-mise-en-oeuvre-devenements-pauvres-en\">Accompagnement des organisateurs \u00e0 la mise en \u0153uvre d'\u00e9v\u00e8nements pauvres en d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/service-de-pret-de-gobelets-reutilisables-pour-les-eco-manifestations\">Service de pr\u00eat de gobelets r\u00e9utilisables pour les \u00e9co-manifestations</a>\n\n**Textile**\n\n<a href=\"https://www.ecotlc.fr/page-335-economie-circulaire.html\">\u00c9conomie circulaire dans la fili\u00e8re textile - EcoTLC</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/mise-en-place-dune-filiere-de-production-de-sacs-de-courses-reutilisables\">D\u00e9veloppement de sacs cabas pour substituer les sacs de caisse</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/alezes-de-matelas-lavables-en-maison-de-retraite\">Al\u00e8zes de matelas lavables en maison de retraite</a>\n\n**R\u00e9paration**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/creation-du-repar-reseau-pour-amplifier-la-reparation\">R\u00e9seau REPAR</a>\n\n", "ressources": "**B\u00e2timent**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/la-planification-dans-l-economie-circulaire\">D\u00e9chets du BTP</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/economie-circulaire-defi-amenagement-durable-territoires-010659.pdf\">Economie circulaire, un atout pour relever les d\u00e9fis de l\u2019am\u00e9nagement durable</a> (pdf)\n\n<a href=\"http://materrio.construction/\">materrio.construction</a>\n\n**Mati\u00e8re organique**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/valorisation-dechets-organiques\">Valorisation de la mati\u00e8re organique</a>\n\n**TLC**\n\n<a href=\"https://refashion.fr/pro/frpage-349-strong-class-search-excerpt-guide-strong-pratique-collecter-trier-valoriser-les-tlc-usages-sur-mon-territoire.html\">Guide pratique: collecter, trier, valoriser les TLC usag\u00e9s de mon territoire</a>\n\n", "points": 35.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_3.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.1", "nom": "R\u00e9aliser le diagnostic des fili\u00e8re(s) \u00e0 enjeux d'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "A l'appui de la strat\u00e9gie adopt\u00e9e dans l'orientation 1.1, la collectivit\u00e9 approfondit le diagnostic sur les secteurs \u00e9conomiques analys\u00e9s sous l'angle de l'\u00e9conomie circulaire.\n\nLe diagnostic porte sur l'analyse des flux, des acteurs, des chaines de valeurs et des march\u00e9s. Son but est d'identifier des opportunit\u00e9s d'instaurer des boucles locales d'\u00e9conomie circulaire.\n\nLa collectivit\u00e9 priorise les secteurs \u00e0 enjeux le plus fort pour son territoire.\n\nLes diagnostics pourront s'appuyer sur la strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement \u00e9conomique du territoire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Par fili\u00e8re (ex: Alimentation et mati\u00e8res organiques, Industrie, Tourisme, Construction, Commerce et Services, Economie Sociale et Solidaire, Education, etc.) :\n\n- Recenser de fa\u00e7on exhaustive les acteurs de la chaine de valeur de la fili\u00e8re et des initiatives de l'\u00e9conomie circulaire d\u00e9j\u00e0 existantes\n\n- Identifier pr\u00e9cis\u00e9ment des gisements de ressources et des approvisionnements\n\n- Identifier des ruptures dans l'offre tout au long de la chaine de valeur\n\n- R\u00e9aliser une analyse environnementale\n\n- Identifier des opportunit\u00e9s de partenariat (lien axe 5) et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique des fili\u00e8res dans les principes de la circularit\u00e9\n\n- Partager le diagnostic avec les acteurs cl\u00e9s de la fili\u00e8re sur le territoire\n\nAttention, la profondeur et la continuit\u00e9 du travail prime ici sur la quantit\u00e9 de fili\u00e8res faisant objet d'un approfondissement. Objectif est de mettre en place un pipeline d'action, par exemple :\n\nAnn\u00e9e 1: Fili\u00e8re 1 est diagnostiqu\u00e9e.\n\nAnn\u00e9e 2: Fili\u00e8re 1 fait objet du plan d'action; Fili\u00e8re 2 est diagnostiqu\u00e9e.\n\nAnn\u00e9e 3: Fili\u00e8re 1 a son plan d'action pilot\u00e9; Fili\u00e8re 2 fait objet du plan d'action; Fili\u00e8re 3 est diagnostiqu\u00e9e.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_3.1.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.1.1", "nom": "Prioriser la fili\u00e8re (les fili\u00e8res) \u00e0 diagnostiquer", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_3.1.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.1.2", "nom": "Disposer d'un diagnostic de fili\u00e8re(s) \u00e0 enjeux d'\u00e9conomie circulaire en cours de r\u00e9alisation", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.1.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.1.3", "nom": "Disposer d'un diagnostic de fili\u00e8re(s) \u00e0 enjeux d'\u00e9conomie circulaire finalis\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.1.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.1.4", "nom": "Partager le diagnostic avec les acteurs cl\u00e9s des fili\u00e8res \u00e9tudi\u00e9es", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.2", "nom": "Construire un plan d'action sp\u00e9cifique", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 construit son plan d'actions sp\u00e9cifique autour d'au moins une fili\u00e8re \u00e0 enjeu sur son territoire. Elle consulte les acteurs cl\u00e9s de la fili\u00e8re et d\u00e9finit les partenariats associ\u00e9s au plan d'action. Les partenariats sont pr\u00e9cis\u00e9s dans l'Axe 5 du R\u00e9f\u00e9rentiel.\n\nLa collectivit\u00e9 r\u00e9dige le plan d'actions, se fixe des objectifs concrets avec un horizon temps d\u00e9fini et int\u00e8gre des indicateurs d'impact.\n\nElle met en \u0153uvre le plan d'actions en collaboration avec les acteurs et les initiatives de son territoire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Actions possibles pour chaque plan d'actions sp\u00e9cifique \u00e0 une fili\u00e8re :\n\n- D\u00e9finir une \u00e9quipe responsable de la construction et de la r\u00e9daction du plan d'actions.\n\n- Organiser des ateliers de co-construction du plan d'actions impliquant les acteurs cl\u00e9s par fili\u00e8re.\n\n- Concat\u00e9ner et analyser les apports ext\u00e9rieurs afin d'identifier et prioriser les actions.\n\n- Repartir des r\u00f4les dans la mise en \u0153uvre du plan d'actions (les unit\u00e9s de la collectivit\u00e9s, les acteurs cl\u00e9s des fili\u00e8res, etc.) en s'assurant de l'accord et engagement de personnes ressources.\n\n- Planifier les actions dans le temps (date butoir de fin de chaque action, ainsi que jalons en cours de r\u00e9alisation). Cette planification peut permettre d'articuler le contenu du plan d'actions avec l'agenda d'autres strat\u00e9gies et plans d'action, ainsi que le programme \u00e9v\u00e8nementiel de la collectivit\u00e9 et du territoire.\n\n- D\u00e9finir un coordinateur de la mise en \u0153uvre du plan d'actions (une personne ou une \u00e9quipe).\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_3.1.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.2.1", "nom": "Construire le plan d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.1.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.2.2", "nom": "Co-construire le plan d'action avec les acteurs cl\u00e9s des fili\u00e8res", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.1.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.2.3", "nom": "Valider le plan d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.1.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.2.4", "nom": "R\u00e9aliser les actions du plan d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.3", "nom": "Piloter et suivre les r\u00e9sultats du plan d'actions", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 met en \u0153uvre un suivi du (des) plan(s) d'action sp\u00e9cifique(s) par fili\u00e8re en y associant les acteurs impliqu\u00e9s dans sa r\u00e9alisation.\n\nElle \u00e9value r\u00e9guli\u00e8rement l'avancement des travaux, notamment au regard des indicateurs d'impact.\n\nEn fin de p\u00e9riode, elle fait un bilan final, qu'elle communique aux acteurs du territoire (grand public et associations, collectivit\u00e9s, entreprises).\n\nLa collectivit\u00e9 peut envisager un nouvel plan d'action sp\u00e9cifique pour la fili\u00e8re ou travailler sur d'autres fili\u00e8res toute en apprenant de son exp\u00e9rience pr\u00e9c\u00e9dente.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Actions possibles :\n\n- Etablir un protocole de suivi.\n\n- Etablir un tableau de bord pour suivre l'avancement des actions. Utiliser les indicateurs d'impact d\u00e9finis dans le plan d'actions. Recueillir des donn\u00e9es pour alimenter le tableau de bord. Le tableau de bord est un outil op\u00e9rationnel et adapt\u00e9 au contexte de la collectivit\u00e9. Son but est de capitaliser les informations de suivi et servir de base de dialogue entre les services de la collectivit\u00e9 et avec les acteurs du territoire.\n\n- Faire des bilans r\u00e9guliers d'avancement (annuel, semestriel, mensuel) afin d'ajuster les actions et prioriser.\n\n- Mettre en place un Comit\u00e9 de pilotage pour appuyer le coordinateur de la mise en \u0153uvre (orientation strat\u00e9gique pour garder le cap, r\u00e9solution de points de blocage, etc.).\n\n- Pr\u00e9senter l'\u00e9valuation du plan aux parties prenantes identifi\u00e9es dans la gouvernance de la politique Economie Circulaire (Axe 1).\n\n- Communiquer et valoriser les r\u00e9sultats et l'impact d'actions r\u00e9alis\u00e9es. Valoriser les partenariats.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 34.0}, {"action_id": "eci_3.1.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.3.1", "nom": "D\u00e9finir un protocole de suivi", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_3.1.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.3.2", "nom": "Recueillir les donn\u00e9es", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_3.1.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.1.3.3", "nom": "Analyser l'\u00e9volution des indicateurs et ajuster le plan d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 34.0}, {"action_id": "eci_3.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5", "nom": "Soutenir et accompagner les projets d'Ecologie Industrielle et Territoriale (EIT)", "thematique_id": "", "description": "L'EIT s'appuie sur l'\u00e9tude des flux  pour identifier et d\u00e9velopper des synergies entre acteurs \u00e9conomiques d\u2019un territoire :  substituer des flux de mati\u00e8res, d'\u00e9nergies et d'eau, initier la mutualisation de moyens et de services, le partage d'infrastructures.\n\nL\u2019EIT, par ses d\u00e9marches collectives et volontaires men\u00e9es sur un territoire en vue d\u2019en optimiser les ressources, r\u00e9concilie ainsi d\u00e9veloppement \u00e9conomique et meilleur usage des ressources, en privil\u00e9giant l\u2019ancrage des activit\u00e9s et de l\u2019emploi dans les territoires.\n\nUne collectivit\u00e9 qui soutient et accompagne ce type de projet intervient \u00e0 diff\u00e9rents stades :\n\n- impulsion : mise en r\u00e9seau et sensibilisation des acteurs\n\n- op\u00e9ration : accompagner\n\n- financement\n\n", "contexte": "<a href=\"https://www.ecologie.gouv.fr/lecologie-industrielle-et-territoriale\">L'EIT: description du MTES</a>\n\n<a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=_HIc-fiLD8Q\">L'EIT: qu'est-ce que c'est?</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/ecologie-industrielle-territoriale-enjeux\">L'\u00e9cologie industrielle et territoriale (Optigede)</a>\n\n", "exemples": "**Retours d\u2019exp\u00e9riences tir\u00e9s d\u2019\u00e9tudes ou de sites**\n\n<a href=\"http://www.referentiel-elipse-eit.org/\">R\u00e9f\u00e9rentiel ELIPSE</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/programme-national-synergies-interentreprises-synthese-2017.pdf\">Programme national de synergies interentreprises</a>\n\n<a href=\"https://www.cci.fr/documents/11000/8730193/Retour_experience_ActIF_Oct2016.pdf\">L\u2019\u00e9cologie industrielle et territoriale : retours d\u2019exp\u00e9riences par CCI France</a>\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/1009-demarche-d-ecologie-industrielle-integree-a-la-construction-du-parc-d-activites-des-portes-du-tarn.html\">D\u00e9marche d'EIT int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la construction du parc d'activit\u00e9s des portes du Tarn</a>\n\n<a href=\"https://www.larochelle.port.fr/nous-connaitre/developpement-durable/l-ancrage-territorial/\">Mati\u00e8res Energies Rochelaises (Vid\u00e9o)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/economie-circulaire-ecosystemes-portuaires.pdf\">Economie circulaire et \u00e9cosyst\u00e8mes portuaires (recueil de retours d'exp\u00e9riences)</a>\n\n**Retour d\u2019exp\u00e9riences de r\u00e9seaux**\n\n<a href=\"http://reseau-biotop.com/1/presentation/\">Le r\u00e9seau Biotop (Charente)</a>\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/library/h/recueil-des-demarches-eit-en-pays-de-la-loire.html\">Recueil des d\u00e9marches EIT en Pays de la Loire</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/recueil-des-demarches-d-ecologie-industrielle-et-territoriale.pdf\">Recueil de retours d'exp\u00e9rience: Or\u00e9e</a>\n\n**Retour d\u2019exp\u00e9rience du r\u00e9seau A3P**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/ecologie-industrielle-en-zone-portuaire\">D\u00e9marche\n\nd\u2019EIT \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019une zone d\u2019activit\u00e9s</a> (Grand port de Saint Nazaire)\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/ecologie_industrielle_territoriale_synthese_thematique_010714.pdf\">l\u2019Ecologie industrielle territoriale, un outil au service des territoires</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/ecologie-industrielle-territoriale-de-linitiative-laccompagnement-dune-demarche\">EIT : de l'initiative \u00e0 l'accompagnement d'une d\u00e9marche (Syndicat Mixte Thann Cernay)</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/atelier-didentification-de-synergies-inter-entreprises\">Atelier\n\nd'identification de synergies inter-entreprises (SICTOM Sud Gironde)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/mutualisations-entre-acteurs-economiques-initier-une-demarche-decologie-industrielle-et\">Mutualisation entre acteurs \u00e9conomiques - Initier une d\u00e9marche d'EIT en entrant par la gestion des d\u00e9cchets des entreprises (SIEEN)</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/favoriser-les-synergies-entre-paysagistes-et-agriculteurs\">Favoriser les synergies entre paysagistes et agriculteurs (SIRTOM de la Vall\u00e9e de la Grosne)</a>\n\n", "ressources": "**R\u00e9seaux**\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/eit/h/le-reseau-synapse.html#page1:local\">R\u00e9seau Synapse: r\u00e9seau national des acteurs de l'EIT</a>\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/library/h/fiche-zoom-n-1-les-reseaux-regionaux-francais-d-eit.html\">Les r\u00e9seaux r\u00e9gionaux en France (Fiche ZOOM)</a>\n\n**Argumentaire et m\u00e9thodes g\u00e9n\u00e9rales**\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/library/h/fiches-pratiques-sur-l-ecologie-industrielle-et-territoriale-a-destination-des-collectivites.html\">Fiches pratiques sur l\u2019EIT Or\u00e9e</a>\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/sites/default/files/EIT%20-%20le%20guide%20pour%20agir%20dans%20les%20territoires.pdf\">\u00c9cologie industrielle et territoriale : le guide pour agir dans les territoires (CGDD, 2014)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/mode-d-emploi-dechets-entreprises-collectivites\">Coop\u00e9rer avec les entreprises de mon territoire</a>\n\n**Guides**\n\n<a href=\"http://www.oree.org/docs/groupes-de-travail/gt-parcs-d-activites/brochure-presentation-guide.pdf\">Guide Or\u00e9e Mettre en \u0153uvre une d\u00e9marche d\u2019EIT sur un parc d\u2019activit\u00e9s</a>\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/library/h/ecologie-industrielle-et-territoriale-le-guide-pour-agir-dans-les-territoires.html\">EIT: le guide pour agir dans les territoires</a>\n\n**Outils**\n\n<a href=\"http://www.actif.cci.fr/\">ACTIF: la plate-forme qui favorise les \u00e9changes inter-entreprises</a>\n\n<a href=\"https://www.ecologique-solidaire.gouv.fr/sites/default/files/EIT%20-%20comptabilite%20des%20flux%20de%20matieres.pdf\">Comptabilit\u00e9 des flux de mati\u00e8res dans les r\u00e9gions et les d\u00e9partements \u2013 Guide m\u00e9thodologique (2014, CGDD)</a>\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/library/h/perennite-des-demarches-d-eit-en-france.html\">P\u00e9rennit\u00e9 des d\u00e9marches d'EIT en France: Synth\u00e8se</a>\n\n<a href=\"http://www.referentiel-elipse-eit.org/\">R\u00e9f\u00e9rentiel ELIPSE: \u00e9valuation des performances des d\u00e9marches d'EIT</a>\n\n**Formations**\n\n<a href=\"https://formations.ademe.fr/formations_efficacite-energetique_connaitre-l-ecologie-industrielle-territoriale-(eit)_s4818.html\">Conna\u00eetre l'EIT (Foramation ADEME)</a>\n\n", "points": 25.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_3.5.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.1", "nom": "Elaborer la strat\u00e9gie et structurer en interne", "thematique_id": "", "description": "Conjointement avec les services D\u00e9veloppement \u00e9conomique et Environnement (d\u00e9chets, \u00e9conomie circulaire, climat, \u00e9nergie, etc.), la collectivit\u00e9 \u00e9labore un document formalisant sa strat\u00e9gie EIT (politique, feuille de route, etc.).\n\nCe document doit notamment comporter les \u00e9l\u00e9ments suivants :\n\n- Des objectifs chiffr\u00e9s (exemples : nombre de projets EIT dans lesquels elle va s'impliquer, nombre d'entreprises mobilis\u00e9es, impacts attendus : environnementaux, \u00e9conomiques, sociaux, emplois).\n\n- Le niveau d\u2019implication de la collectivit\u00e9 :\n\n- soit elle anime elle-m\u00eame la d\u00e9marche d'EIT dans sa phase de structuration via un(e) charg\u00e9(e) de mission d\u00e9di\u00e9(e) (recrut\u00e9(e) ou interne form\u00e9(e))\n\n- soit elle contribue au d\u00e9ploiement de la d\u00e9marche d'EIT de son territoire en tant que partenaire-facilitateur-financeur (relais pour mobiliser les entreprises, participation au comit\u00e9 de pilotage et \u00e0 la gouvernance, financements \u00e9ventuels d'\u00e9tudes ou de postes, ...)\n\n- La fa\u00e7on dont les services concern\u00e9s doivent se structurer et s\u2019organiser pour int\u00e9grer les principes de l'EIT dans leurs projets (am\u00e9nagement, urbanisme et tous autres services dont l\u2019implication est jug\u00e9e pertinente).\n\n", "contexte": "", "exemples": "Organiser un s\u00e9minaire interne rassemblant des \u00e9lus, directeurs et technicien) sur la d\u00e9finition d\u2019une strat\u00e9gie EIT.\n\nFixer les orientations et objectifs relatifs \u00e0 l'EIT en coh\u00e9rence avec ses diff\u00e9rents plans et sch\u00e9mas territoriaux (CODEC, PLPGD, PCAET, PLU, AEU, SCOT, \u2026) actuellement en vigueur. Des objectifs de d\u00e9ploiement de l'EIT devront \u00e9galement \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 ces documents lors de leur r\u00e9\u00e9dition.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.5.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.2", "nom": "Mettre en r\u00e9seau les acteurs et mettre en place une gouvernance", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 contribue \u00e0 la mobilisation autour de l'EIT par une mise en r\u00e9seau des acteurs pertinents (chambres consulaires, agences de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, syndicats d\u00e9chets, associations d'entreprises et de zones d'activit\u00e9s, DREAL/DIRECCTE, universit\u00e9/laboratoire de recherche, etc.). Elle r\u00e9alise notamment des actions de communication et de sensibilisation sur l'EIT et organise des rencontres entre les acteurs.\n\nLa collectivit\u00e9 contribue \u00e0 la mise en place d\u2019une gouvernance territoriale de la d\u00e9marche d'EIT avec l'ensemble de ses acteurs.\n\nElle participe et contribue au r\u00e9seau r\u00e9gional d\u2019EIT quand il existe.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.5.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.2.1", "nom": "R\u00e9aliser au moins une action", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.5.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.2.2", "nom": "R\u00e9aliser au moins 2 actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.5.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.2.3", "nom": "R\u00e9aliser au moins 3 actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.5.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.2.4", "nom": "R\u00e9aliser au moins 4 actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.5.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.3", "nom": "Accompagner op\u00e9rationnellement les projets", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 a attribu\u00e9 un financement pluriannuel \u00e0 la d\u00e9marche d'EIT ou a internalis\u00e9 un poste d'animateur(trice) en charge de l'accompagnement des projets d'EIT du territoire.\n\nEn tant que porteur ou partenaire-facilitateur-financeur, la collectivit\u00e9 participe \u00e0 la recherche et \u00e0 l\u2019identification de nouvelles synergies sur son territoire (via les outils m\u00e9thodologiques de l\u2019EIT : diagnostic de flux, animation d\u2019ateliers collaboratifs inter-entreprises, visites d'entreprises, etc.).\n\nLe travail de coop\u00e9ration avec les acteurs du territoire a permis de qualifier des opportunit\u00e9s de synergies. Gr\u00e2ce \u00e0 l'accompagnement de la collectivit\u00e9 (cofinancement d'\u00e9tudes de faisabilit\u00e9 de synergies), certaines d\u2019entre elles ont \u00e9t\u00e9 mises en \u0153uvre.\n\nLa collectivit\u00e9 int\u00e8gre les principes de l'EIT dans ses projets de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d'am\u00e9nagement du territoire (cr\u00e9ation, extension, requalification de zones d\u2019activit\u00e9s).\n\nDes activit\u00e9s de la collectivit\u00e9 sont engag\u00e9es dans des synergies, en particulier sur des th\u00e9matiques telles que les b\u00e2timents, la voirie/infrastructure de transport, le d\u00e9veloppement ou l\u2019animation des parcs et zones d\u2019activit\u00e9s, le traitement de l\u2019eau et des eaux us\u00e9es, ou encore la gestion des d\u00e9chets.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Pour les collectivit\u00e9s situ\u00e9es sur le littoral et surtout dans les DROM, les zones industrialo-portuaires sont des territoires strat\u00e9giques, particuli\u00e8rement engag\u00e9s sur le sujet de l\u2019EIT, qu\u2019il s\u2019agisse de Dunkerque, Fos sur Mer, Le Havre, Nantes Saint Nazaire, La Rochelle, Strasbourg (au titre d'exemple).\n\nEn Guadeloupe c\u2019est  la d\u00e9marche Synerg\u2019Ile  qui se lance d\u00e8s 2019 et permet d\u2019embarquer 26 entreprises. Coordonn\u00e9e par le P\u00f4le d innovation Synerg\u00eele, la d\u00e9marche EIT se d\u00e9ploie en 2020 autour de 4 actions : une plateforme de \u00ab bourse aux ressources \u00bb, la valorisation des palettes, la mutualisation de la collecte de d\u00e9chets papiers/cartons et plastiques ainsi que la r\u00e9alisation de mini films EIT. D\u2019autres territoires d\u2019outre-Mer sont \u00e9galement tr\u00e8s impliqu\u00e9s dans l\u2019EIT, comme La R\u00e9union ou la Martinique.\n\nPour en savoir plus, avec la cartographie des ZIP impliqu\u00e9es dans l\u2019EIT et on y retrouve la Guadeloupe : https://www.economiecirculaire.org/articles/h/fiche-zoom-zones-industrialo-portuaires-et-chaleur-fatale.html\n\nLa d\u00e9marche EIT 972 ( Martinique) : https://www.economiecirculaire.org/articles/h/web-conference-eit-martinique-comment-creer-de-la-valeur-en-optimisant-nos-ressources.html\n\nD\u00e9marche Synergie P\u00e9i \u00e0 La R\u00e9union : https://www.economiecirculaire.org/articles/h/eit-synergie-pei-se-rapproche-de-cobaty-bourbon.html\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.5.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.3.1", "nom": "Financer ou internaliser un animateur EIT", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_3.5.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.3.2", "nom": "Contribuer \u00e0 l'identification de nouvelles synergies", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.5.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.3.3", "nom": "Mettre en \u0153uvre au moins une synergie par an", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_3.5.3.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.3.4", "nom": "Mettre en \u0153uvre au moins 2 synergies par an", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.5.3.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.3.5", "nom": "Mettre en \u0153uvre 3 synergies ou plus par an", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.5.3.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.3.6", "nom": "Int\u00e9grer l'eit dans les projets d'am\u00e9nagement du territoire (zones d'activit\u00e9s)", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_3.5.3.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.3.7", "nom": "Au moins une synergie mise en \u0153uvre sur les activit\u00e9s de la collectivit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_3.5.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.4", "nom": "P\u00e9renniser et partager les exp\u00e9riences", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 impulse et/ou pilote la cr\u00e9ation ou le transfert du pilotage de la d\u00e9marche d'EIT \u00e0 une structure externe d\u00e9di\u00e9e (acteur-tiers) dont la gouvernance est multi-acteurs. Si la structure existe d\u00e9j\u00e0, elle participe \u00e0 sa consolidation. Elle participe aux instances de gouvernance aupr\u00e8s des autres acteurs partenaires (entreprises, associations, etc.).\n\nLa collectivit\u00e9 participe \u00e0 la d\u00e9finition du mod\u00e8le \u00e9conomique de l\u2019acteur-tiers sur le territoire et s\u2019assure d\u2019un \u00e9quilibre de financement priv\u00e9s et publics et d\u2019autofinancement de l\u2019acteur-tiers.\n\nUn ETP est d\u00e9di\u00e9 au portage de la d\u00e9marche pour assurer sa p\u00e9rennit\u00e9.\n\nLa collectivit\u00e9 incite les projets d'EIT de son territoire \u00e0 s'\u00e9valuer sur la plateforme ELIPSE et \u00e0 valoriser les retours d'exp\u00e9rience au sein du r\u00e9seau SYNAPSE (r\u00e9seau national des acteurs de l'EIT).\n\nElle communique plus largement sur les projets \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Tr\u00e8s fortement soutenue par les pouvoirs publics (ADEME, conseil r\u00e9gional, collectivit\u00e9) en phase de lancement et de structuration (g\u00e9n\u00e9ralement les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es), la d\u00e9marche d'EIT doit faire \u00e9voluer son portage et son mod\u00e8le \u00e9conomique pour s'assurer de sa p\u00e9rennisation, g\u00e9n\u00e9ralement via le transfert \u00e0 un acteur-tiers l\u00e9gitime (association, clubs d'entreprises, SCIC, ...) dont le mod\u00e8le \u00e9conomique repose sur un \u00e9quilibre de financements priv\u00e9s/publics.\n\nLa collectivit\u00e9 peut participer aux Rencontres Nationales de l\u2019Ecologie Industrielle et Territoriale organis\u00e9es par le r\u00e9seau SYNAPSE.\n\nCommunication : valorisation des projets dans la communication g\u00e9n\u00e9rale de la collectivit\u00e9, publication d'articles dans les journaux professionnels, ...\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.5.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.4.1", "nom": "Transf\u00e9rer le pilotage de la d\u00e9marche", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_3.5.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.4.2", "nom": "Disposer d'un ETP d\u00e9di\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_3.5.4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.5.4.3", "nom": "Renseigner les projets EIT sur la plateforme ELIPSE et SYNAPSE et communiquer", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4", "nom": "Soutenir et accompagner l'\u00e9coconception des produits transform\u00e9s et des services du territoire", "thematique_id": "", "description": "L'\u00e9coconception vise, d\u00e8s la conception d'un proc\u00e9d\u00e9, d'un bien ou d'un service, \u00e0 prendre en compte l'ensemble du cycle de vie en minimisant les impacts environnementaux.\n\n", "contexte": "**D\u00e9finitions :**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/consommer-autrement/passer-a-laction/ameliorer-pratiques/lecoconception\">D\u00e9finition de l\u2019\u00e9co-conception (ADEME)</a>\n\n<a href=\"https://www.eco-conception.fr/static/economie-circulaire.html\">Articulation \u00e9co-conception et \u00e9conomie circulaire (p\u00f4le \u00e9co-conception)</a>\n\n**Contexte r\u00e9glementaire**\n\n<a href=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/FR/ALL/?uri=CELEX:32009L0125\">Directive 2009/125/CE du Parlement europ\u00e9en pour la fixation d\u2019exigences en mati\u00e8re d\u2019\u00e9co-conception applicables aux produits li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie</a>\n\n**Int\u00e9gration d\u2019exigences d\u2019\u00e9co-conception dans les fili\u00e8res REP**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/elements-contexte/filieres-a-responsabilite-elargie-producteurs-rep\">Liste des fili\u00e8res REP</a>\n\n<a href=\"https://www.senat.fr/rap/r13-143/r13-1431.pdf\">Rapport du S\u00e9nat sur l\u2019\u00e9co-conception dans les fili\u00e8res REP (2013)</a>\n\n", "exemples": "**Retours nationaux et internationaux**\n\n<a href=\"https://www.eco-conception.fr/static/exemple-de-produit-eco-concu.html\">Retours d\u2019exp\u00e9rience du p\u00f4le \u00e9co-conception</a>\n\n**R\u00e9seaux locaux**\n\n<a href=\"http://ecoconception.oree.org/index.html\">R\u00e9seau Eco-conception Nord-Est (RENE)</a>\n\n<a href=\"https://www.recita.org/articles/h/colloque-regional-eco-conception.html\">R\u00e9seau d\u2019Economie circulaire et d\u2019innovation de Nouvelle-Aquitaine (Recita)</a>\n\n**Outils d\u2019\u00e9co-conception et REP**\n\n<a href=\"https://www.citeo.com/eco-concevoir/\">Eco-conception dans les emballages : Feel</a>\n\n<a href=\"https://www.citeo.com/eco-concevoir/\">Eco-conception et textile</a>\n\n<a href=\"https://www.eco-mobilier.fr/innovation-eco-conception-en-vue-du-recyclage-le-premier-guide-de-la-filiere-mobilier/\">Eco-conception et mobilier</a>\n\n<a href=\"https://www.ecofolio.fr/sites/default/files/asset/document/eco-conception_appliquee_aux_papiers.pdf\">Eco-conception et papiers </a>\n\n**Retours du r\u00e9seau A3P**\n\n<i>Produits / services \u00e9co-con\u00e7us (op\u00e9rations collectives)</i>\n\n<a href=\"http://www.optigede.ademe.fr/fiche/rispettu-hotellerie-durable-corse\">RISPETTU, h\u00f4tellerie durable en Corse</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/mise-en-place-dune-filiere-de-production-de-sacs-de-courses-reutilisables\">Mise en place d\u2019une fili\u00e8re de sacs de courses r\u00e9utilisables</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/hope-bike-transformer-un-velo-en-vae-dans-un-fablab\">Hope and Bike : transformer un v\u00e9lo en v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique dans un Fab lab</a>\n\n<i>Installations ICPE \u00e9co-con\u00e7ues</i>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/favoriser-le-reemploi-de-la-quasi-totalite-des-flux-grace-un-equipement-reflechi-autour-du\">Le SMICVAL Market, un exemple d\u2019installation \u00ab \u00e9co-con\u00e7ue \u00bb</a>\n\n**Mise en place d\u2019une organisation**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/cyclab-le-laboratoire-dinnovation-en-economie-circulaire-de-cyclad\">CyclaB : le laboratoire d'innovation en \u00e9conomie circulaire du Cyclad</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/lancement-dun-programme-daccompagnement-des-entreprises-du-thouarsais-dans-des-demarches\">Lancement d\u2019un programme d\u2019accompagnement des entreprises du Thouarsais dans des d\u00e9marches Energie-D\u00e9chets</a>\n\n", "ressources": "**Argumentaire**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/entreprises-monde-agricole/organiser-demarche-environnementale/dossier/ecoconcevoir-produits/enjeux-lecoconception-benefices-lentreprise-leconomie-lenvironnement\">Argumentaire sur l\u2019\u00e9co-conception et les b\u00e9n\u00e9fices pour l\u2019entreprise</a> (ADEME)\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/produire-autrement/1264-analyse-des-benefices-economiques-et-financiers-de-l-eco-conception-pour-les-entreprises.html\">Analyse des b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques et financiers de l'\u00e9co-conception pour les entreprises</a>\n\n<a href=\"https://www.eco-conception.fr/\">P\u00f4le \u00e9co-conception</a>\n\n**Guides pratiques**\n\n<a href=\"http://ecoconception.oree.org/index.html\">Guide de l\u2019\u00e9co-conception des produits et des services (Or\u00e9e)</a>\n\n**Accompagnement des entreprises**\n\n<a href=\"http://www.diagademe.fr/diagademe/vues/accueil/documentation.jsf\">Diagnostic d\u2019\u00e9co-conception</a>\n\n<a href=\"http://www.cci-paris-idf.fr/informations-territoriales/ile-de-france/accompagnement-eco-conception-performance-environnementale-xp01-xp02-cci78\">Programme d\u2019accompagnement \u00e0 l'\u00e9co-conception de la CCI Paris Ile de France</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/eco-conception\">D\u00e9velopper l'\u00e9co-conception</a>\n\n<a href=\"https://www.ecologie.gouv.fr/prix-entreprises-et-environnement\">Prix entreprise et environnement: vise \u00e0 encourager et promouvoir l'\u00e9co conception de services et produits</a>\n\n**Ecolabel europ\u00e9en**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/entreprises-monde-agricole/labels-certifications/lecolabel-europeen\">Contexte de l'\u00c9colabel</a>\n\n<a href=\"https://ec.europa.eu/environment/ecolabel/\">Site officiel de l'\u00c9colabel</a>\n\n<a href=\"https://ec.europa.eu/environment/ecolabel/products-groups-and-criteria.html\">Cat\u00e9gories de produits couvertes par l'\u00c9colabel</a>\n\n**Formations**\n\n<a href=\"https://www.eco-conception.fr/static/les-formations.html\">Le p\u00f4le \u00e9co-conception et ses formations</a>\n\n<a href=\"http://www.cd2e.com/?q=nos-services/nos-formations\">CD2E: Centre de d\u00e9veloppement des \u00e9co-entreprises</a>\n\n<a href=\"https://inforizon.blogs.com/files/etude-apedec-formations-eco-conception-v-16-02-10.pdf\">Se former \u00e0 l\u2019\u00e9co-conception en R\u00e9gion (guide de l\u2019APEDEC, 2010)</a>\n\n", "points": 25.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_3.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.1", "nom": "Animer le r\u00e9seau", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 anime (elle-m\u00eame ou en partenariat avec la R\u00e9gion, les chambres consulaires, les associations environnementales, \u2026) ou participe \u00e0 l'animation d'un r\u00e9seau d'entreprises, afin d'impulser une dynamique d'engagement de celles-ci dans les d\u00e9marches d'\u00e9co-conception ou d'\u00e9co-innovation.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Se rapprocher des \u00e9co-organismes pour favoriser leur mise en relation avec les entreprises de son territoire.\n\nOrganiser des \u00e9v\u00e8nements : colloques, groupes de travail ou formations.\n\nCr\u00e9er un r\u00e9f\u00e9rent \u00e9co-conception pour accompagner les acteurs du territoire.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.4.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.1.1", "nom": "Organiser au moins un \u00e9v\u00e8nement par an avec les entreprises du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 5.0}, {"action_id": "eci_3.4.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.1.2", "nom": "Organiser au moins 2 \u00e9v\u00e8nements par an avec les entreprises du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_3.4.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.1.3", "nom": "Organiser au moins 3 \u00e9v\u00e8nements par an avec les entreprises du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.4.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.1.4", "nom": "Organiser au moins 4 \u00e9v\u00e8nements par an avec les entreprises du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.2", "nom": "Encourager la collaboration entreprises-\u00e9tablissements de formation", "thematique_id": "", "description": "Si des \u00e9tablissements de formation (initiale ou continue) sont pr\u00e9sents sur son territoire, la collectivit\u00e9 encourage des collaborations entre les entreprises et ces \u00e9tablissements pour d\u00e9velopper de nouvelles solutions d'\u00e9co-conception et une mont\u00e9e en comp\u00e9tences sur le sujet. Elle s'appuie en particulier sur la R\u00e9gion (qui a la comp\u00e9tence formation / \u00e9ducation sup\u00e9rieure).\n\n", "contexte": "", "exemples": "Structurer et propose des mod\u00e8les de partenariats entre les entreprises et les organismes de formation. Elle valorise ces partenariats.\n\nOrganiser des rencontres cibl\u00e9es \"Organismes de formation / entreprises\" .\n\nMettre en place des actions durant les forums de l\u2019emploi, les salons \u00e9tudiant ou les \u00e9v\u00e9nements de m\u00eame type (exemple : \u00ab Made in Angers \u00bb).\n\nCr\u00e9er un r\u00e9f\u00e9rent \u00e9co-conception pour accompagner les acteurs du territoire.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_3.4.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.2.1", "nom": "Etablir la liste des \u00e9tablissements du territoire qui dispensent une formation en \u00e9coconception", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_3.4.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.2.2", "nom": "Disposer au moins d'un partenariat avec un organisme/entreprise conclu sous l\u2019\u00e9gide de la collectivit\u00e9 abordant le d\u00e9veloppement de l'\u00e9coconception", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 80.0}, {"action_id": "eci_3.4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.3", "nom": "Accompagner les entreprises", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 accompagne, seule ou en partenariat, les entreprises \u00e0 la mise en place de d\u00e9marches d'\u00e9co-conception s'appuyant ou non sur un \u00e9co-label (des labels environnementaux \"100 labels environnementaux recommand\u00e9s par l\u2019ADEME\": https://agirpourlatransition.ademe.fr/particuliers/labels-environnementaux).\n\nElle cible ses actions d'accompagnement en mati\u00e8re d'\u00e9co-conception, notamment sur les fili\u00e8res \u00e0 enjeux sur son territoire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Etablir des partenariats avec les chambres consulaires, les universit\u00e9s, les agences r\u00e9gionales de l'innovation, les agences de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, les p\u00f4les de comp\u00e9titivit\u00e9, les clusters, etc...\n\nS'impliquer dans le montage d\u2019op\u00e9rations collectives ou group\u00e9es d\u2019\u00e9co-conception\n\nOrganiser des journ\u00e9es de Retour d'exp\u00e9rience, de formations, etc...\n\nMettre en avant les r\u00e9alisations des entreprises de son territoire en termes d\u2019\u00e9co-conception (vitrines d'innovation, jumelages, axes de d\u00e9veloppement \u00e9conomique\u2026).\n\nPromouvoir l'usage des labels environnementaux \"100 labels environnementaux recommand\u00e9s par l\u2019ADEME\"\n\nhttps://agirpourlatransition.ademe.fr/particuliers/labels-environnementaux.\n\nExemple : en France, le tourisme est un secteur cl\u00e9 qui permet, via les h\u00e9bergements touristiques, de mobiliser les acteurs \u00e9conomiques des territoires sur l'\u00e9conomie de la ressource, la sensibilisation des consommateurs et de d\u00e9velopper des synergies.\n\nDisposer d'une personne r\u00e9f\u00e9rente \u00e9co-conception pour accompagner les acteurs du territoire.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_3.4.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.3.1", "nom": "Accompagner les entreprises au travers d'op\u00e9rations collectives", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.4.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.3.2", "nom": "Accompagner les entreprises au travers d'un accompagnement individuel", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.4.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.4", "nom": "Ecoconcevoir les projets \u00e0 impacts", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 encourage ou met en \u0153uvre la prise en compte de l'ensemble du cycle de vie dans les \u00e9tudes d'impacts de projets r\u00e9alis\u00e9s sur son territoire, au-del\u00e0 des impacts locaux dus \u00e0 son implantation.\n\nL'enjeux est de g\u00e9n\u00e9raliser la pens\u00e9e cycle de vie pour les projets structurants implant\u00e9s sur le territoire, notamment via l'\u00e9co-conception des b\u00e2timents, des infrastractures, des ICPE, etc.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Int\u00e9grer de la m\u00e9thode de l'empreinte environnementale dans la conception des projets et la prise de d\u00e9cisions: https://www.ademe.fr/expertises/produire-autrement/production-industrielle-services/passer-a-laction/dossier/levaluation-environnementale-lindustrie-services/outils-methodes\n\nExemple : \u00e9co-conception des data centers.\n\nCr\u00e9er un r\u00e9f\u00e9rent \u00e9co-conception pour accompagner les acteurs du territoire.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_3.4.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.4.1", "nom": "Disposer d'une m\u00e9thodologie d'\u00e9coconception des projets \u00e0 impact", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_3.4.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "3.4.4.2", "nom": "Mettre en \u0153uvre la pens\u00e9e cycle de vie sur les projets structurants", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4", "referentiel": "eci", "identifiant": "4", "nom": "Outils financiers du changement de comportement", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": 60.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2", "nom": "Mettre en place un syst\u00e8me de financement qui encourage l'adh\u00e9sion aux pratiques de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "Un syst\u00e8me de financement adapt\u00e9 peut \u00eatre un levier de sensibilisation important pour susciter l'adh\u00e9sion aux pratiques de l'\u00e9conomie circulaire. Un tel syst\u00e8me de financement vise au changement de comportement des acteurs du territoire et b\u00e9n\u00e9ficiaires des financements.\n\n", "contexte": "<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/couts-financement/dossier/modes-financement-service-public-gestion-dechets/tarification-incitative-ti\">Tarification incitative (TI)</a>\n\n", "exemples": "**Tarification incitative**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/dispositif-daccompagnement-la-tarification-incitative\">Dispositif\n\nd'accompagnement \u00e0 la tarification incitative</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/un-programme-local-de-prevention-des-dechets-pour-accompagner-la-mise-en-place-de-la\">Un Programme Local de Pr\u00e9vention des D\u00e9chets pour accompagner la mise en place de la tarification incitative (Communaut\u00e9 de commune du Val de Meuse et Vall\u00e9e de la Dieue)</a>\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/1073-tarification-incitative.html\">La tarification incitative: synth\u00e8se th\u00e9matique du r\u00e9seau A3P</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/mise-en-place-de-la-teomi\">Mise en place de la TEOMI (Sictom de la R\u00e9gion d\u2019Auneau)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/une-connaissance-fine-des-couts-pour-la-mise-en-place-de-la-redevance-incitative\">Une connaissance fine des co\u00fbts pour la mise en place de la redevance incitative (Syndicat Mixte du Pays de Sarrebourg)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/mise-en-place-de-la-teom-incitative\">Mise en place de la TEOM incitative (SIEMDTO)</a>\n\n", "ressources": "**Tarification incitative**\n\n<a href=\"https://normandie.ademe.fr/collectivites-et-secteur-public/integrer-lenvironnement-dans-mes-domaines-dintervention/reduire-la/mettre-en-place-une-tarification-incitative\">Mettre en place une tarification incitative</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/bilan-collectivites-tarification-incitative-1er-janvier-2016\">Bilan des collectivit\u00e9s en tarification incitative au 1<sup>er</sup> janvier 2016</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/communiquer-tarification-incitative\">Communiquer sur la tarification incitative</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/habitat-collectif-tarification-incitative-pourquoi-comment\">Habitat collectif et tarification incitative (guide)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/tarification-incitative-service-public-dechets\">Tarification incitative du service public des d\u00e9chets: un outil \u00e9conomique au service de la pr\u00e9vention des d\u00e9chets et de l\u2019optimisation du service</a>\n\n**Fond Economie Circulaire**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/fonds-economie-circulaire\">Information sur le fond</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/dossier/aides-lademe/aides-financieres-lademe\">Aides financi\u00e8res de l\u2019ADEME</a>\n\n", "points": 20.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_4.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.1", "nom": "Facturer des usagers non m\u00e9nagers", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9, si elle n'est pas en REOM, met en place la Redevance Sp\u00e9ciale pour les usagers non m\u00e9nagers.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_4.2.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.1.1", "nom": "Engager la mise en place de la redevance sp\u00e9ciale", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4.2.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.1.2", "nom": "Couvrir toutes les communes du territoire avec la redevance sp\u00e9ciale", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.2", "nom": "Etudier le potentiel de mise en place de la Tarification incitative (Ti)", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 \u00e9tudie la mise en place d'un syst\u00e8me de Ti (y compris redevance sp\u00e9ciale en cas de Taxe d\u2019Enl\u00e8vement des Ordures M\u00e9nag\u00e8res (TEOM) incitative) sur l'ensemble du territoire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_4.2.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.2.1", "nom": "Engager l'\u00e9tude de la mise en place de la tarification incitative (phase de lancement)", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_4.2.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.2.2", "nom": "Disposer d'une \u00e9tude de mise en place de la tarification incitative en cours de r\u00e9alisation (phase de r\u00e9alisation)", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_4.2.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.2.3", "nom": "Disposer d'une \u00e9tude de mise en place de la tarification incitative r\u00e9alis\u00e9e (\u00e9tude termin\u00e9e)", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 34.0}, {"action_id": "eci_4.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.3", "nom": "Mettre en \u0153uvre la Redevance Sp\u00e9ciale incitative pour les usagers non m\u00e9nagers", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9, si elle n'est pas en REOM, facture la Redevance Sp\u00e9ciale avec une part variable en fonction des lev\u00e9es et/ou pes\u00e9es effectu\u00e9es.\n\nLa facturation est diff\u00e9renti\u00e9e par flux et donc pour le service mobilis\u00e9.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_4.2.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.3.1", "nom": "Inclure une part variable dans la redevance sp\u00e9ciale en fonction des lev\u00e9es et/ou pes\u00e9es", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4.2.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.3.2", "nom": "Diff\u00e9rencier la redevance sp\u00e9ciale en fonction des flux", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.4", "nom": "Mettre en \u0153uvre la Tarification incitative (Ti) pour tous les usagers", "thematique_id": "", "description": "Au cas o\u00f9 l'\u00e9tude sur la mise en place de la Ti est concluante, la collectivit\u00e9 met en place la Ti (y compris Redevance Sp\u00e9ciale en cas de TEOM incitative).\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_4.2.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.4.1", "nom": "Lancer la mise en place de la tarification incitative", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_4.2.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.4.2", "nom": "Couvrir toute la population de la collectivit\u00e9 avec la tarification incitative", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 70.0}, {"action_id": "eci_4.2.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.5", "nom": "Mettre en place la Tarification incitative (Ti) du second niveau", "thematique_id": "", "description": "Afin de r\u00e9compenser les collectivit\u00e9s qui fournissent les efforts de pr\u00e9vention et de collecte s\u00e9lective les plus significatifs, la collectivit\u00e9 en charge de traitement mets en place la Ti du second niveau.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_4.2.5.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.5.1", "nom": "Inclure une part variable en fonction de sa production de d\u00e9chets dans la facturation des adh\u00e9rents", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4.2.5.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.2.5.2", "nom": "Diff\u00e9rentier la facturation des adh\u00e9rents en fonction des  flux", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3", "nom": "Promouvoir et mettre en place des outils financiers en faveur de l'\u00e9conomie circulaire \u00e0 destination des autres acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "Les outils financiers constituent une voie de mobilisation des autres acteurs du territoire. La collectivit\u00e9 peut promouvoir les financements tiers et l'\u00e9mergence de nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques.\n\n", "contexte": "<a href=\"https://www.ademe.fr/entreprises-monde-agricole/financer-projet\">Financer un projet</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/entreprises-monde-agricole/financer-projet/aides-lademe\">Aides de l\u2019ADEME</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/entreprises-monde-agricole/financer-projet/autres-financements\">Aides d\u2019autres financeurs</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/axe-utiliser-les-instruments-economiques-pour-favoriser-la-prevention-des-deche-2.3.html\">Utiliser les instruments \u00e9conomiques pour favoriser la pr\u00e9vention des d\u00e9chets</a>\n\n", "exemples": "", "ressources": "**Aides ADEME**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/ademe-finance-projets-principaux-dispositifs-daide-proteger-lenvironnement-maitriser-lenergie-l\">L\u2019ADEME finance vos projets</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/fonds-economie-circulaire\">Fonds \u00c9conomie Circulaire</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/energies-renouvelables-enr-production-reseaux-stockage/passer-a-laction/produire-chaleur/fonds-chaleur-bref\">Fonds chaleur</a>\n\n<a href=\"https://appelsaprojets.ademe.fr/aap/REEMPLOI2019-82\">D\u00e9velopper des dispositifs performants de r\u00e9emploi d'emballages en verre: AMI</a>\n\n**Recherche et innovation avec l\u2019ADEME**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/recherche-innovation/programme-dinvestissements-davenir\">Programme d\u2019investissements d\u2019avenir</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/entreprises-monde-agricole/reduire-impacts/reduire-cout-dechets/peut-aider-a-realiser-projet-dechet\">Aides pour les projets D\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/recherche-innovation/financer-theses-recherche-linnovation\">Financer les th\u00e8ses</a>\n\n**Autres aides**\n\n<a href=\"http://www.aides-publiques-entreprises.eco-circulaire.fr/pages/#/annuaire-ecc?origine=1001141\">Portail\n\ndes aides \u00e0 l\u2019\u00e9conomie circulaire</a>\n\n<a href=\"http://pee.bpifrance.fr/\">Pr\u00eat Eco-\u00e9nergie (BPI)</a>\n\n<a href=\"https://les-aides.fr/\">Aides des CCI</a>\n\n<a href=\"http://eco-innover.rhonealpes.fr/InnovR/\">INNOV'R: booster des \u00e9co-innovations</a>\n\n**Moyens incitatifs**\n\n<a href=\"https://agirpourlatransition.ademe.fr/particuliers/finances/aides-a-renovation/exoneration-taxe-fonciere\">Exon\u00e9ration de la taxe fonci\u00e8re</a>\n\n", "points": 20.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_4.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.1", "nom": "R\u00e9aliser une veille", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 s'informe sur les moyens de financements existants aupr\u00e8s des organismes qui agr\u00e8gent d\u00e9j\u00e0 l'information dans le but de d\u00e9velopper et porter des projets d'\u00e9conomie circulaire. Les acteurs relais possibles : agences de d\u00e9veloppement, CCI, r\u00e9seaux, etc.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Accompagnement financier de la R\u00e9gion, ADEME, BPI, CDC, financements europ\u00e9ens, financement participatif, \u2026\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_4.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.2", "nom": "Communiquer sur les moyens de financement", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 communique sur ces moyens de financement.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Via son site internet, une newsletter, les journaux ou un blog.\n\nEn particulier, la collectivit\u00e9 am\u00e9liore la lisibilit\u00e9 des financements disponibles pour les acteurs de l'ESS de petite taille, les petites entreprises, les petites structures associatives\u2026\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_4.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.3", "nom": "Accompagner les acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 accompagne les acteurs de son territoire dans leur recherche de financements en faveur de l'\u00e9conomie circulaire en fonction de leurs besoins. Elle identifie, valorise et communique autour des d\u00e9marches exemplaires du territoire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Actions sp\u00e9cifiques du service d\u00e9veloppement \u00e9conomique sur l'\u00e9conomie circulaire.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 35.0}, {"action_id": "eci_4.3.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.3.1", "nom": "Mettre en place des moyens pour identifier les acteurs en recherche de financements", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_4.3.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.3.2", "nom": "Mettre en place des moyens pour accompagner les acteurs sur la recherche de financements", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 33.0}, {"action_id": "eci_4.3.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.3.3", "nom": "Accompagner des projets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 34.0}, {"action_id": "eci_4.3.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.4", "nom": "Financer des projets sur le sujet de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 r\u00e9serve une part de son budget au financement de projets sur le sujet de l'\u00e9conomie circulaire. Elle mets en coh\u00e9rence les subventions des acteurs du territoire au regard de la sobri\u00e9t\u00e9.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Financement d'associations impliqu\u00e9es dans la r\u00e9paration, les jardins partag\u00e9s, le compostage, le \"z\u00e9ro d\u00e9chet\".\n\nAppels \u00e0 projets de la collectivit\u00e9.\n\nLa collectivit\u00e9 engage une part de ses ressources sur des actions de coop\u00e9ration internationale (promotion de l'\u00e9conomie circulaire dans les pays du Sud avec le 1% d\u00e9chet).\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_4.3.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.4.1", "nom": "Disposer de document de r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9sentant les modalit\u00e9s de financement", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_4.3.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.4.2", "nom": "Lister les projets", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_4.3.4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.3.4.3", "nom": "Mettre en coh\u00e9rence les subventions allou\u00e9es aux acteurs du territoire au regard de la sobri\u00e9t\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1", "nom": "Conna\u00eetre les co\u00fbts de la gestion des d\u00e9chets pour ma\u00eetriser les d\u00e9penses publiques", "thematique_id": "", "description": "La ma\u00eetrise des d\u00e9penses publiques se caract\u00e9rise par la capacit\u00e9 de la collectivit\u00e9 \u00e0 identifier les marges de man\u0153uvre \u00e9conomiques des services dont elle a la ma\u00eetrise d'ouvrage tout en maintenant la qualit\u00e9 du service. Concernant l'\u00e9conomie circulaire, il s'agit principalement de la collecte et du traitement des d\u00e9chets mais aussi d'autres actions en faveur de l'\u00e9conomie circulaire. Cela n\u00e9cessite un suivi pr\u00e9cis et d\u00e9taill\u00e9 des co\u00fbts et permet, in fine, de mettre en place des actions optimisant ces co\u00fbts.\n\n", "contexte": "**Contexte \u2013 Modes de financement**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/couts-financement/dossier/modes-financement-service-public-gestion-dechets/generalites-differents-modes\">Modes\n\nde financement du service public de gestion des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/couts-financement/dossier/modes-financement-service-public-gestion-dechets/taxe-denlevement-ordures-menageres-teom\">Taxe d\u2019enl\u00e8vement des ordures m\u00e9nag\u00e8res (TEOM)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/couts-financement/dossier/modes-financement-service-public-gestion-dechets/redevance-speciale-rs\">Redevance\n\nsp\u00e9ciale (RS)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/couts-financement/dossier/modes-financement-service-public-gestion-dechets/redevance-denlevement-ordures-menageres-reom\">Redevance d\u2019enl\u00e8vement des ordures m\u00e9nag\u00e8res (REOM)</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/couts-financement/dossier/modes-financement-service-public-gestion-dechets/tarification-incitative-ti\">Tarification incitative (TI)</a>\n\n**Contexte \u2013 Co\u00fbt du service**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/entreprises-monde-agricole/reduire-impacts/reduire-cout-dechets/dossier/combien-coutent-dechets/calculer-cout-complet-dechets\">Co\u00fbt des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/chiffres-cles-observation/dossier/flux-couts/couts-dechets-menagers\">Flux et co\u00fbt des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/quoi-parle-t/prevention-gestion-dechets/dossier/collecte/couts-collecte\">Co\u00fbt de collecte</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/dechets/passer-a-laction/valorisation-energetique/dossier/lincineration/couts-lincineration\">Co\u00fbt de l\u2019incin\u00e9ration</a>\n\n", "exemples": "**Calcul des co\u00fbts**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/exemples-couts-dechets-menagers\">Exemples des co\u00fbts</a>\n\n", "ressources": "**Calcul des co\u00fbts**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/sites/default/files/cout-gestion-dechets.pdf\">Suivre le co\u00fbt du service</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/2011_matricecoutsetmethode_comptacout.pdf\">Matrice des co\u00fbts et\n\nCompta Co\u00fbt: plaquette de pr\u00e9sentation</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/referentiel-national-couts-prevention-et-gestion-dechets_010402.pdf\">R\u00e9f\u00e9rentiel national des co\u00fbts du service public de pr\u00e9vention et de gestion des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/sites/default/files/guide-cout-prevention.pdf\">Guide m\u00e9thodologique: cadre des co\u00fbts de la pr\u00e9vention</a>\n\n**Formation**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/sites/default/files/cout-gestion-dechets.pdf\">Co\u00fbts de gestion des d\u00e9chets: un dispositif complet de formation au service des collectivit\u00e9s</a>\n\n<a href=\"https://ademe.webcompetence.org/solutions/stage.php?folid=26&amp;stageid=4874&amp;search=comptacout\">Formation: ma\u00eetriser la Matrice des co\u00fbts et la m\u00e9thode ComptaCo\u00fbt\u00ae</a>\n\n", "points": 20.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_4.1.0", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.0", "nom": "R\u00e9diger le rapport annuel SPPGD", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 produit le rapport annuel du service public de pr\u00e9vention et de gestion des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (SPPGD) qui r\u00e9pond aux exigences r\u00e9glementaires en mati\u00e8re d'indicateurs techniques et \u00e9conomiques.\n\nEn cas de non-conformit\u00e9, la collectivit\u00e9 doit justifier d'un plan d'actions correctives et de l'absence de contentieux.\n\n", "contexte": "", "exemples": "D\u00e9cret du 30 d\u00e9cembre 2015 portant diverses dispositions d'adaptation et de simplification dans le domaine de la pr\u00e9vention et de la gestion des d\u00e9chets\n\nhttps://www.legifrance.gouv.fr/jorf/id/JORFTEXT000031739883\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_4.1.0.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.0.1", "nom": "R\u00e9diger le rapport annuel", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 60.0}, {"action_id": "eci_4.1.0.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.0.2", "nom": "R\u00e9diger le rapport annuel avec tous les \u00e9l\u00e9ments du d\u00e9cret et le publier en ligne", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_4.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.1", "nom": "Conna\u00eetre la structure des co\u00fbts de la gestion des d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 r\u00e9alise annuellement la matrice des co\u00fbts.\n\nLa collectivit\u00e9 se positionne par rapport \u00e0 d'autres collectivit\u00e9s via la matrice des co\u00fbts.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Utiliser la matrice des co\u00fbts\n\nEffectuer une comparaison avec le \"R\u00e9f\u00e9rentiel national des co\u00fbts du service public de pr\u00e9vention et de gestion des d\u00e9chets\"\n\nS'inspirer du guide \"Analyser et valoriser les matrices des co\u00fbts \"\n\nhttps://www.optigede.ademe.fr/analyser-referentiels-outils-animations\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_4.1.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.1.1", "nom": "R\u00e9aliser la matrice des co\u00fbts", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 60.0}, {"action_id": "eci_4.1.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.1.2", "nom": "Positionner les r\u00e9sultats de la matrice des co\u00fbts par rapport \u00e0 d'autres collectivit\u00e9s", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_4.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.2", "nom": "Etudier les pistes d'optimisation", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 analyse les r\u00e9sultats de la matrice afin d'identifier les pistes d'optimisation.\n\nLa collectivit\u00e9 a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude d'optimisation sur tout ou partie de ses services.\n\nSi cela est n\u00e9cessaire, la collectivit\u00e9 a \u00e9tudi\u00e9 une r\u00e9organisation possible pour ma\u00eetriser les co\u00fbts du service.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Exemples :\n\n\u00e9tude globale sur l'organisation et le financement du SPPGD,\n\n\u00e9tude d'optimisation et de fonctionnement du r\u00e9seau de d\u00e9ch\u00e8terie,\n\n\u00e9tude d'optimisation de la collecte,\n\n\u00e9tude ressourcerie.\n\nPrioriser les actions d'optimisation et les planifier dans le temps.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_4.1.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.2.1", "nom": "Analyser la matrice des co\u00fbts", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 80.0}, {"action_id": "eci_4.1.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.2.2", "nom": "R\u00e9aliser une \u00e9tude au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_4.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.3", "nom": "Agir pour optimiser les d\u00e9penses publiques de gestion de d\u00e9chets", "thematique_id": "", "description": "Suite \u00e0 l\u2019\u00e9tude d\u2019optimisation d\u00e9sign\u00e9e en 4.1.2., la collectivit\u00e9 met en \u0153uvre des actions d'optimisation et \u00e9value les r\u00e9sultats.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Conduire des actions d'optimisation et analyser leurs impacts.\n\nRecommencer avec des pistes d'optimisation non-explor\u00e9es.\n\nParmi les actions \u00e0 mettre en place  :  la Tarification Incitative (voir 4.2).\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_4.1.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.3.1", "nom": "Mettre en \u0153uvre jusqu'\u00e0 50% des actions suite \u00e0 l'\u00e9tude", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_4.1.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.3.2", "nom": "Mettre en \u0153uvre plus de 50% des actions suite \u00e0 l'\u00e9tude", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4.1.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.3.3", "nom": "Mettre en \u0153uvre toutes les actions suite \u00e0 l'\u00e9tude", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_4.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.4", "nom": "Communiquer sur la d\u00e9marche d'optimisation", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 s'engage dans une communication transparente sur sa d\u00e9marche d'optimisation des co\u00fbts de la gestion des d\u00e9chets. Faire connaitre ces efforts d'optimisation est un levier de mobilisation des usagers pour la pr\u00e9vention des d\u00e9chets et le changement de comportement.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Site internet\n\nJournal intercommunal\n\nR\u00e9seau sociaux\n\nGroupe de travail\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_4.1.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.4.1", "nom": "Communiquer sur le positionnement et les r\u00e9sultats", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_4.1.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "4.1.4.2", "nom": "Communiquer sur les objectifs et la d\u00e9marche d'am\u00e9lioration", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1", "nom": "D\u00e9finition d'une strat\u00e9gie globale de la politique \u00e9conomie circulaire et inscription dans le territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": 90.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1", "nom": "D\u00e9finir une strat\u00e9gie globale de la politique Economie Circulaire et assurer un portage politique fort", "thematique_id": "", "description": "Une strat\u00e9gie territoriale de la politique \u00c9conomie Circulaire et l'inscription dans le territoire n\u00e9cessite un portage politique et un pilotage technique d\u00e9di\u00e9s, ainsi qu'un diagnostic et une strat\u00e9gie d'\u00e9conomie circulaire avec des objectifs et des cibles clairement exprim\u00e9s, coh\u00e9rents avec les documents r\u00e9gionaux et nationaux.\n\n", "contexte": "**Objectifs li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9conomie circulaire**\n\n<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000031044385/\">Loi sur la transition \u00e9cologique et la croissance verte</a>\n\n<a href=\"https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/Feuille-de-route-Economie-circulaire-50-mesures-pour-economie-100-circulaire.pdf\">Feuille de route de l\u2019\u00e9conomie circulaire</a> (pdf)\n\n**Informations g\u00e9n\u00e9rales**\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/\">Economiecirculaire.org</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/expertises/economie-circulaire\">Page ADEME \u00e9conomie circulaire</a>\n\n", "exemples": "**Portage politique**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/prevention-dechets_mobilisation-elus_partenaires_010178.pdf\">Synth\u00e8se th\u00e9matique du r\u00e9seau A3P : Mobilisation des \u00e9lus et partenaires</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/une-dynamique-interne-pilotee-par-la-direction-generale-des-services\">Exemple de dynamique interne : M\u00e9tropole Aix Marseille Provence</a>\n\n<a href=\"https://www.recita.org/initiative/h/nouvel-r-le-territoire-experimental-de-l-economie-circulaire.html\">Exemple d'une mise en place d'une strat\u00e9gie ECi: SMICVAL</a>\n\n**Organisation de la gouvernance**\n\n<a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=bt5SkAPTuFw\">Vid\u00e9o du r\u00e9seau Normand de l\u2019\u00e9conomie circulaire</a>\n\n<a href=\"https://neci.normandie.fr/clubs\">Organisation en clubs: exemple en Normandie</a>\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/static/h/le-role-des-organismes-dintermediation.html#page1:local\">R\u00f4le des structures d\u2019interm\u00e9diation: exemples de plusieurs types</a>\n\n**Mobilisation des acteurs**\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/973-economie-circulaire-mobilisation-des-acteurs-economiques-par-les-collectivites.html\">Synth\u00e8se th\u00e9matique du r\u00e9seau A3P: Mobilisation des acteurs \u00e9conomiques par les collectivit\u00e9s</a>\n\n", "ressources": "**Portage politique**\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/identifier-les-personnes-responsables-repartir-les-roles-et-les-responsabilites-1.2.1.1.html\">Identifier les personnes responsables, r\u00e9partir les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/creer-une-culture-commune-de-la-prevention-dans-une-approche-integree-de-gestion-1.2.1.2.html \">Cr\u00e9er une culture commune dans une approche int\u00e9gr\u00e9e (r\u00e9f\u00e9rence au PLPDMA)</a>\n\n<a href=\"http://www.google.be/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=12&ved=2ahUKEwjU0ufWqrfjAhWcQkEAHbeUCHs4ChAWMAF6BAgFEAI&url=http%3A%2F%2Fwww.sinoe.org%2Fdocuments%2Fdownload%2FidDoc%2F1168&usg=AOvVaw0_X7zFSW77LAADgY3OZKyE \">Participer au r\u00e9seau A3P (charte d\u2019engagement des membres) charte des membres du r\u00e9seau A3P</a> (pdf)\n\n**Diagnostic**\n\n<a href=\"https://www.sindra.org/wp-content/uploads/2015/05/201505ADEMECDC-etudeprefiguration-CODEC.pdf\">Etude de pr\u00e9figuration des CODEC</a> (pdf)\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/recapituler-les-constats-majeurs-et-les-confronter-dans-une-matrice-afom-1.3.1.2.html\">Etablir une AFOM (SWOT) et l\u2019interpr\u00e9ter</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/definir-les-objectifs-quantitatifs-du-plpdma-et-les-indicateurs-correspondants-1.3.2.2.html\">D\u00e9finir des objectifs et des indicateurs</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/enquetes-nationales-dechets\">Observer pour planifier, suivre et optimiser</a>\n\n**Accompagnement**\n\n<a href=\"http://www.corse.developpement-durable.gouv.fr/IMG/pdf/fiche_16_programme_dteci.pdf\">Cahier des charges d'accompagnement d'un programme d'\u00e9conomie circulaire</a> (pdf)\n\n**D\u00e9marches r\u00e9gionales et strat\u00e9gies r\u00e9gionales d\u2019\u00e9conomie circulaire**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/integration-economie-circulaire-planification-regionale-201606-rapport.pdf\">Int\u00e9gration de l\u2019\u00e9conomie circulaire dans la planification r\u00e9gionale (\u00e9tude)</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/guide-strategie-eco-circulaire-201410-rapport-final.pdf\">Guide m\u00e9thodologique du d\u00e9veloppement des strat\u00e9gies r\u00e9gionales d\u2019\u00e9conomie circulaire en France</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://www.adcf.org/files/Public--publications/AdCF-Guide-Transfert-Eau-Veolia-page.pdf\">Economie circulaire: Plan d'actions des intercommunalit\u00e9s (AdDF, ADGCF, V\u00e9olia)</a> (pdf)\n\n**Approche flux de mati\u00e8re**\n\n<a href=\"https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/EIT%20-%20comptabilite%20des%20flux%20de%20matieres.pdf\">Comptabilit\u00e9 des flux de mati\u00e8re dans les r\u00e9gions et d\u00e9partements, guide m\u00e9thodologique (CGDD, 2014)</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://circulareconomy.europa.eu/platform/sites/default/files/leconomie_circulaire_au_service_de_la_preservation_des_ressources_et_du_climat.compressed.pdf\">L'\u00e9conomie circulaire au service de la pr\u00e9servation des ressources et du climat: une approche flux et fili\u00e8re vers un \u00e9cosyst\u00e8me territorial (Or\u00e9e, 2015)</a> (pdf)\n\n**Ressource OPTIGEDE**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/la-planification-dans-l-economie-circulaire\">La planification dans l'\u00e9conomie circulaire </a>\n\n", "points": 30.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_1.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.1", "nom": "S'engager politiquement et mettre en place des moyens", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 justifie d'un portage politique de l'\u00e9conomie circulaire : un \u00e9lu s\u2019engage \u00e0 travers l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une politique Economie Circulaire.\n\nLa collectivit\u00e9 s'est dot\u00e9e d'une \u00e9quipe technique en charge de d\u00e9ployer la politique Economie Circulaire en interne et en externe.\n\n", "contexte": "", "exemples": "D\u00e9finir l'organisation de la collectivit\u00e9 : l'\u00e9lu identifi\u00e9, l'\u00e9quipe projet.\n\nD\u00e9finir les moyens humains et financiers  : le budget identifi\u00e9, les moyens humains.\n\nFormaliser l'intention de d\u00e9velopper une strat\u00e9gie et un programme d'actions Economie Circulaire sur le territoire (exemple: une politique Economie Circulaire, une politique de Transition Ecologique int\u00e9grant les \u00e9l\u00e9ments de l'\u00e9conomie circulaire, etc.).\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.1.1", "nom": "Identifier un \u00e9lu r\u00e9f\u00e9rent en charge de la politique Economie Circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.1.2", "nom": "Engager la politique Economie Circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_1.1.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.1.3", "nom": "Identifier l'\u00e9quipe technique", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_1.1.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.1.4", "nom": "Allouer un budget \u00e0 la politique \u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_1.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.2", "nom": "R\u00e9aliser le diagnostic de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 r\u00e9alise son diagnostic de l'\u00e9conomie circulaire sur le territoire \u00e0 partir des analyses suivantes :\n\n- une identification des orientations et des objectifs d'\u00e9conomie circulaire r\u00e9gionaux et locaux s'inscrivant dans les documents de planification (SRDEII, PRPGD, PRAEC, SRADDET, S3, PLU, SCOT, PCAET, PAT, SRDT, etc.).\n\n- une analyse du tissu territorial afin d'identifier des enjeux \u00e9conomiques, environnementaux et sociaux prioritaires en mati\u00e8re d'\u00e9conomie circulaire. Ces analyses peuvent provenir des travaux pr\u00e9c\u00e9dents ou de nouvelles \u00e9tudes.\n\n- un recensement des principaux acteurs mobilisables (acteurs institutionnels, acteurs \u00e9conomiques du territoire, acteurs associatifs et citoyens) associ\u00e9s \u00e0 une premi\u00e8re prise de contact et un recensement des initiatives d'\u00e9conomie circulaire du territoire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "L'analyse des documents de planification sous-entend de mobiliser les personnes ressources pour interpr\u00e9ter les textes et identifier les enjeux.\n\nDes diagnostics sp\u00e9cifiques sont attendus dans les autres orientations du R\u00e9f\u00e9rentiel list\u00e9es ci-apr\u00e8s. Le diagnostic de ce niveau 1.1.2 peut poser des \u00e9l\u00e9ments de connaissances sur les  sujets suivants:\n\nD\u00e9chets :\n\n2.2.1 Etude d'opportunit\u00e9s d'optimisation de la collecte des d\u00e9chets\n\n2.3.1 Etude des flux de d\u00e9chets et d'opportunit\u00e9s relatives \u00e0  leur valorisation\n\n2.4.1 Etude de pistes de r\u00e9duction d'impact de la gestion des d\u00e9chets (collecte et traitement)\n\nActeurs :\n\n3.1 Diagnostic de fili\u00e8re(s) \u00e0 enjeux  pour l'\u00e9conomie circulaire\n\n3.3.1 Annuaire des activit\u00e9s qui proposent des biens ou des services responsables sur le territoire\n\n3.4.2 Liste des \u00e9tablissements du territoire dispensant une formation en \u00e9co-conception\n\nFinances:\n\n2.1.1 Structure des achats de la collectivit\u00e9 (en vue d'y int\u00e9grer des clauses d'achats responsables)\n\n4.1.2 Etude d'optimisation des co\u00fbts du Service Public de Gestion des D\u00e9chets\n\n4.2.2 Etude de faisabilit\u00e9 de la Tarification Incitative\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.2.1", "nom": "Identifier les enjeux et objectifs en lien avec l'\u00e9conomie circulaire  dans les documents de planification existants", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.2.2", "nom": "Int\u00e9grer dans le diagnostic une analyse des secteurs \u00e9conomiques", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.2.3", "nom": "Int\u00e9grer dans le diagnostic une analyse des enjeux environnementaux", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.2.4", "nom": "Int\u00e9grer dans le diagnostic une analyse des enjeux sociaux", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.2.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.2.5", "nom": "R\u00e9aliser un recensement des acteurs et des initiatives", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.3", "nom": "\u00c9largir la gouvernance en interne et en externe", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 met en place une gouvernance \u00e9largie permettant de construire une strat\u00e9gie et des actions Economie Circulaire  en ad\u00e9quation avec la r\u00e9alit\u00e9 du  territoire. Co-construite avec les acteurs du territoire, la strat\u00e9gie Economie Circulaire sera ainsi  soutenue par les acteurs du territoire lors de  sa mise en \u0153uvre.\n\n", "contexte": "", "exemples": "L'\u00e9quipe Economie Circulaire associe \u00e0 l'\u00e9laboration et au suivi de sa strat\u00e9gie les autres services de la collectivit\u00e9.\n\nLa collectivit\u00e9 organise une consultation et/ou une co-construction avec les  acteurs du territoire pour son projet et sa strat\u00e9gie Economie Circulaire.\n\nActeurs du territoire : acteurs \u00e9conomiques, associations, citoyens...\n\nLa collectivit\u00e9 cherche \u00e0 co-construire ses actions avec les acteurs du territoire. Des espaces et temps d'\u00e9change sont cr\u00e9\u00e9s pour le partage de bonnes pratiques et la co-construction des actions.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.3.1", "nom": "Mettre en place un comit\u00e9 de pilotage interne \u00e9largi", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.3.2", "nom": "Mettre en place une gouvernance \u00e9largie avec les repr\u00e9sentants des acteurs du territoire (soci\u00e9t\u00e9 civile, acteurs publics, acteurs \u00e9conomiques)", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_1.1.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.3.3", "nom": "Mettre en place des groupes de travail pour la construction des actions \u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_1.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4", "nom": "Adopter une strat\u00e9gie et un programme d'actions \u00c9conomie Circulaire", "thematique_id": "", "description": "Sur la base des r\u00e9sultats du diagnostic, la collectivit\u00e9 adopte le document cadre de la strat\u00e9gie Economie Circulaire.\n\nElle cr\u00e9e un programme d'actions.\n\n", "contexte": "", "exemples": "La Strat\u00e9gie (avec la Gouvernance \u00e9largie) :\n\n- D\u00e9finir une vision \u00e0 court, moyen et long terme de l'\u00e9conomie circulaire pour le territoire\n\n- D\u00e9finir des objectifs clairs et atteignables pour avancer vers la vision\n\nLe programme d'actions (avec les groupes de travail) :\n\n- D\u00e9finir les actions permettant de remplir les objectifs\n\n- D\u00e9finir le calendrier de r\u00e9alisation\n\n- D\u00e9finir les r\u00e9sultats des actions et les impacts attendus\n\nLes exemples de leviers et de champs d'actions de la strat\u00e9gie Economie Circulaire se trouvent dans l'Axe 2, 3 et 4.\n\nExemples:\n\nComment mobiliser et accompagner le secteur \u00e9conomique dans le d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 ?\n\nComment favoriser les achats durables chez les acteurs publics du territoire ?\n\nComment mobiliser diff\u00e9rents publics sur le gaspillage alimentaire ?\n\nComment la collectivit\u00e9 peut agir sur les fournisseurs de mati\u00e8res premi\u00e8res pour am\u00e9liorer l'approvisionnement durable : au niveau local (biomasse, eau, etc.), national et international (minerais, etc.)?\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.1", "nom": "Int\u00e8grer dans la strat\u00e9gie les enjeux \u00e9conomiques, environnementaux et sociaux", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.2", "nom": "Fixer dans la strat\u00e9gie des caps \u00e0 court, moyen et long terme", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.3", "nom": "Cibler dans la strat\u00e9gie la soci\u00e9t\u00e9 civile, les acteurs publics et les acteurs \u00e9conomiques", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.4", "nom": "Couvrir dans la strat\u00e9gie tous les axes de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.5", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions vers la soci\u00e9t\u00e9 civile", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.6", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions vers les acteurs publics", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.7", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions vers les acteurs \u00e9conomiques", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.8", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.8", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions sur le pilier approvisionnement durable de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.9", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.9", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions sur le pilier \u00e9co-conception de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.10", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.10", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions sur le pilier \u00e9cologie industrielle et territoriale de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.11", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.11", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions sur le pilier \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.12", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.12", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions sur le pilier consommation responsable de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.13", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.13", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions sur le pilier allongement de la dur\u00e9e d'usage de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.4.14", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.4.14", "nom": "Int\u00e9grer dans le programme d'actions des actions sur le pilier recyclage de l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 4.0}, {"action_id": "eci_1.1.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.5", "nom": "Mettre en \u0153uvre et valoriser les actions", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 met en \u0153uvre sur ses comp\u00e9tences et de mani\u00e8re op\u00e9rationnelle des actions co-construites avec les acteurs du territoire.\n\nElle capitalise les retours relatifs aux  actions effectu\u00e9es.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Organiser un suivi de la mise en \u0153uvre des actions (par l'\u00e9quipe technique et l'\u00e9lu).\n\nCommuniquer efficacement et largement  sur  les r\u00e9sultats obtenus, au sein de la collectivit\u00e9 et \u00e0 travers tout le territoire (sous forme de \"belles histoires\" via un site web, des \u00e9v\u00e8nements, des r\u00e9seaux sociaux, etc.). Les acteurs du territoire prennent ainsi conscience de leur impact sur le d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie circulaire et adh\u00e9rent plus facilement aux projets.\n\nCe retour d'exp\u00e9rience stimule d'autres territoires.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.5.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.5.1", "nom": "Valoriser des actions ant\u00e9rieures \u00e0 la strat\u00e9gie", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.5.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.5.2", "nom": "Valoriser plus de 20% des actions issues du programme d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.5.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.5.3", "nom": "Valoriser plus de 50% des actions issues du programme d'actions", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.1.5.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.1.5.4", "nom": "Couvrir les diff\u00e9rents pilliers de l'\u00e9conomie circulaire avec le programme d'actions r\u00e9alis\u00e9", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3", "nom": "Suivre, \u00e9valuer et am\u00e9liorer le d\u00e9ploiement de la politique \u00c9conomie Circulaire", "thematique_id": "", "description": "L'efficacit\u00e9 de la politique \u00c9conomie Circulaire de la collectivit\u00e9 d\u00e9pend de sa capacit\u00e9 \u00e0 suivre, \u00e9valuer et adapter ses plans d'actions. Pour cela, la collectivit\u00e9 doit mettre en \u0153uvre des outils de reporting, quantifier les r\u00e9sultats obtenus et adapter/r\u00e9orienter r\u00e9guli\u00e8rement les actions envisag\u00e9es.\n\n", "contexte": "", "exemples": "**Indicateurs**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/suivi-d-activite-pour-la-prevention-et-l-observatoire-regional\">Suivi d'activit\u00e9 de la ressourcerie du Limousin pour la pr\u00e9vention et l'observatoire r\u00e9gional</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/enquete-d-opinion-visant-mesurer-l-efficacite-des-actions-mises-en-place-dans-le-cadre-des-dis\">Sondage pratiques de pr\u00e9vention des d\u00e9chets : exemple du Conseil g\u00e9n\u00e9ral du Cantal</a>\n\n**Restitution des r\u00e9sultats**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/programme-dactions-de-reduction-des-dechets-produits-par-le-conseil-departemental\">Indicateurs et r\u00e9sultats du programme d'actions de r\u00e9duction des d\u00e9chets du Conseil d\u00e9partemental de l'Essone</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/ressources.html\">Exemples d\u2019\u00e9v\u00e8nements annuels de restitution du guide PLPDMA (ressource A38)</a>\n\n<a href=\"http://www.limoges-metropole.fr/sites/default/files/plaquette_plrd.pdf\">Plaquette bilan d\u2019un PLPDMA: exemple de Limoges M\u00e9tropole</a> (pdf)\n\n", "ressources": "**Types d\u2019indicateurs existants**\n\n<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/fr/web/circular-economy/indicators\">Indicateurs de l\u2019\u00e9conomie circulaire (Eurostat)</a>\n\n<a href=\"https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/2018-10/datalab-18-economie-circulaire-edition-2017-c.pdf\">10 indicateurs cl\u00e9s pour l\u2019\u00e9conomie circulaire (MEEM, 2017)</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://institut-economie-circulaire.fr/wp-content/uploads/2018/10/2018_indicateurs_economie_circulaire_entreprises.pdf\">Indicateurs de l\u2019\u00e9conomie circulaire pour les entreprises (Epe et Institut de l\u2019\u00e9conomie circulaire)</a> (pdf)\n\n**M\u00e9thodologie sur la d\u00e9finition des indicateurs (PLPDMA)**\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/definir-les-objectifs-operationnels-des-actions-et-les-indicateurs-correspondant-1.3.2.5.html\">D\u00e9finir les objectifs op\u00e9rationnels des actions et les indicateurs correspondants</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/identifier-des-objectifs-strategiques-pour-le-plpdma-1.3.2.1.html\">Note m\u00e9thodologique pour l\u2019\u00e9laboration d\u2019indicateurs de programmes et de plan</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/concevoir-un-dispositif-de-suivi-et-devaluation-simple-1.3.2.6.html\">Concevoir un dispositif de suivi et d\u2019\u00e9valuation simple</a>\n\n", "points": 30.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_1.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3.1", "nom": "D\u00e9terminer des indicateurs sp\u00e9cifiques dot\u00e9s d'objectifs", "thematique_id": "", "description": "Dans le cadre de sa strat\u00e9gie, la collectivit\u00e9 d\u00e9termine :\n\ndes indicateurs de r\u00e9sultats lui permettant de piloter la r\u00e9alisation du programme d\u2019actions.\n\ndes indicateurs d'impact lui permettant de mesurer l'efficacit\u00e9 de son programme d'actions et suivre la trajectoire de sa strat\u00e9gie.\n\nEn accord avec la strat\u00e9gie, elle d\u00e9termine un objectif pour chaque indicateur sp\u00e9cifique.\n\nLes indicateurs sont suivis avec des donn\u00e9es fiables.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Identifier des indicateurs de r\u00e9sultat par action, ainsi que leurs objectifs et usages.\n\nIdentifier des indicateurs d'impact par action ou domaine d'actions, ainsi que leurs objectifs et usages.\n\nIdentifier des indicateurs transversaux et sp\u00e9cifiques aux secteurs activit\u00e9s ou fili\u00e8res strat\u00e9giques du territoire.\n\nMettre en place la collecte de donn\u00e9es pour suivre les indicateurs identifi\u00e9s.\n\nRendre accessibles certaines donn\u00e9es pertinentes aux acteurs du territoire afin d'alimenter leurs actions et motivation.\n\nExemple d'indicateur : gaspillage alimentaire dans les cantines scolaires en g/repas\n\n\u2192 permet de mesurer l'efficacit\u00e9 des actions orient\u00e9es vers une diminution de cette notion.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_1.3.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3.1.1", "nom": "Identifier les indicateurs de r\u00e9sultat", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_1.3.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3.1.2", "nom": "Identifier les indicateurs d'impact", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_1.3.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3.1.3", "nom": "Identifier les indicateurs sp\u00e9cifiques par secteur strat\u00e9gique (en lien avec l'orientation 3.1)", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_1.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3.2", "nom": "Effectuer le bilan et ajuster les actions", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 effectue un bilan annuel sur la base des indicateurs  propos\u00e9s par le R\u00e9f\u00e9rentiel Economie Circulaire ou choisis par la collectivit\u00e9. Elle en tire des conclusions aboutissant \u00e0 un ajustement de sa politique et de sa strat\u00e9gie Economie Circulaire ainsi qu'\u00e0 une modification du programme d'actions.\n\nElle \u00e9labore un document synth\u00e9tique pour pr\u00e9senter l'\u00e9volution des indicateurs et la mise \u00e0 jour des actions.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Le COPIL interne et la Gouvernance sont associ\u00e9s \u00e0 la revue annuelle. Des \u00e9ventuels ajustements sont int\u00e9gr\u00e9s dans le programme d'actions. La strat\u00e9gie peut aussi \u00eatre ajust\u00e9e si les raisons sont valables.\n\nLes bilans peuvent \u00eatre plus fr\u00e9quent si la collectivit\u00e9 le juge n\u00e9cessaire.\n\nDes bilans sp\u00e9cifiques par fili\u00e8re ou par th\u00e9matique peuvent \u00e9galement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce aux indicateurs de r\u00e9sultats, d'impact et sp\u00e9cifiques par secteur strat\u00e9gique.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_1.3.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3.2.1", "nom": "R\u00e9aliser le bilan", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_1.3.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3.2.2", "nom": "Partager le bilan avec la gouvernance", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_1.3.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3.2.3", "nom": "Communiquer sur le bilan \u00e0 l'externe", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.3.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.3.2.4", "nom": "Mettre \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement le programme d'actions au regard, notamment, de l'\u00e9valuation", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2", "nom": "D\u00e9velopper une d\u00e9marche transversale avec l'ensemble des politiques de la collectivit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "Une d\u00e9marche transversale au sein de la collectivit\u00e9 implique une participation de tous les services dans l'objectif commun de d\u00e9velopper l'\u00e9conomie circulaire.\n\nLes \u00e9quipes pilotes de la d\u00e9marche \u00e9conomie circulaire doivent participer \u00e0 la construction et \u00e0 l'am\u00e9lioration de l'ensemble des politiques.\n\nCette d\u00e9marche transversale est aussi men\u00e9e dans une logique d'\u00e9co-exemplarit\u00e9.\n\n", "contexte": "", "exemples": "<a href=\"https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/2097-mobilisation-des-elus-et-partenaires.html\">Synth\u00e8se Mobilisation des \u00e9lus et des partenaires</a>\n\n**Organisation : intervenir en transversalit\u00e9**\n\nEn interne\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/integration-de-la-prevention-dans-une-demarche-de-transversalite-avec-dautres-politiques\">Exemple d'int\u00e9gration de la pr\u00e9vention dans une d\u00e9marche de transversalit\u00e9 avec d'autres politiques publiques (Nantes M\u00e9tropole)</a>\n\nAu sein des diff\u00e9rentes entit\u00e9s constituant le territoire\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/animation-dun-reseau-de-referents-environnement\">Exemple d'animation d'un r\u00e9seau de r\u00e9f\u00e9rents environnement (SYDED du Lot)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.org/fiche/leco-exemplarite-lechelle-des-communes-du-sictom-du-marsan\">Exemple d\u2019\u00e9co-exemplarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des communes (SICTOM du Marsan)</a>\n\n**Approches interservices**\n\nSynergies entre diff\u00e9rentes politiques publiques et pr\u00e9vention des d\u00e9chets : Budget, Social, Enseignement, Emploi-Formation, Culture-Sport Jeunesse, Environnement :\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/sites/default/files/prevention-dechets-collectivites-territoire.pdf\">25 collectivit\u00e9s donnent de l\u2019\u00e9lan \u00e0 leur territoire</a> (pdf)\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/articulation-dun-programme-local-de-prevention-des-dechets-avec-un-agenda-21\">Exemple d'articulation entre un programme local de pr\u00e9vention et un agenda 21  (Vannes Agglo Golfe du Morbihan)</a>\n\n**Synergies avec les acteurs de la politique Logement**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/labellisation-des-immeubles-avec-une-charte-dengagements-partages-pour-le-tri-et-la-reduction\">Labellisation des immeubles pour le tri et la r\u00e9duction des d\u00e9chets : exemple du la CA d'Annecy</a>\n\n<a href=\"https://www.regiedequartier.org/ressources/guides-thematiques/\">Guides th\u00e9matiques des r\u00e9gies de quartier</a>\n\n**Synergies avec les acteurs de la jeunesse et de la petite enfance**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/enseigner-lutilisation-des-couches-lavable-aux-futurs-professionnels-daccueil-de-la-petite\">Enseigner l\u2019utilisation des couches lavables aux professionnels d\u2019accueil de la petite enfance : exemple de KERVAL Centre Armor</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/partenariat-avec-les-centres-sociaux-et-les-associations-choletaises\">Partenariat avec les centres sociaux et des associations locales : exemple de la CA de Choletais</a>\n\n**Synergies avec les acteurs du d\u00e9veloppement \u00e9conomique**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/cyclab-le-laboratoire-dinnovation-en-economie-circulaire-de-cyclad\">D\u00e9veloppement d\u2019un laboratoire d\u2019innovation en \u00e9conomie circulaire : exemple du syndicat mixte Cyclad</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/lancement-dun-programme-daccompagnement-des-entreprises-du-thouarsais-dans-des-demarches\">Pogramme d\u2019accompagnement dans des d\u00e9marches \u00e9nergie-d\u00e9chets : exemple de la CC du Thouarsais</a>\n\n", "ressources": "**Former et informer les \u00e9lus**\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/2842-moins-de-dechets-une-dynamique-pour-votre-territoire--9782358389945.html\">Moins de d\u00e9chets, une dynamique pour votre territoire (ADEME, 2015)</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/prevention-formations\">Module de sensibilisation \"Comment r\u00e9duire les d\u00e9chets sur votre territoire ?\"</a>\n\n**Former les agents**\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/prevention-formations\">Former (Ressources Optigede)</a>\n\n<a href=\"https://formations.ademe.fr/recherche-de-formation.html?stab=0&start=0&folid=26&search=&theme=31&reseau%5b%5d=&\">Portail de l\u2019ADEME sur les formations en lien avec l\u2019\u00e9conomie circulaire</a>\n\n<a href=\"https://www.economiecirculaire.org/library/h/resultats-des-groupes-de-travail-competences-formation-de-l-economie-circulaire.html\">Comp\u00e9tences et formations et de l'\u00e9conomie circulaire : synth\u00e8se de groupes de travail</a>\n\n**Sensibilisation de tous les services**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/animer-territoire/mobiliser-acteurs-territoire/mobiliser-communes-territoire-projet\">Mobiliser les communes sur un territoire de projet</a>\n\n", "points": 30.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_1.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.1", "nom": "Former en interne", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 r\u00e9pertorie les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour la mise en \u0153uvre de la strat\u00e9gie, du programme d'actions, ainsi que pour leur suivi.\n\nLa collectivit\u00e9 met en place des formations internes (aupr\u00e8s des \u00e9lus, des charg\u00e9s de mission, des agents techniques, etc.), sur l'\u00e9conomie circulaire dans sa globalit\u00e9 ou sur les th\u00e9matiques qu'elle comprend.\n\nEn collaboration avec les Ressources Humaines, le plan de formation annuel int\u00e8gre des formations sur l\u2019\u00e9conomie circulaire pertinentes pour chaque m\u00e9tier.\n\n", "contexte": "", "exemples": "La collectivit\u00e9 peut r\u00e9pertorier les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre des formations sur la base des fiches de poste de l'\u00e9quipe technique.\n\nExemples de sujets de formation :\n\n- Economie circulaire en regard des 7 piliers\n\n- Pr\u00e9vention des d\u00e9chets\n\n- Compostage\n\n- Achat durable\n\n- Gaspillage alimentaire\n\nDes pistes de formations par l'ADEME - catalogue de formations programm\u00e9es : https://formations.ademe.fr/solutions/recherche-de-formation.html?stab=0&start=0&folid=26&search=&theme=31\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.2.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.1.1", "nom": "D\u00e9finir un programme de formation \u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_1.2.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.1.2", "nom": "Inclure dans le programme de formation des formations \u00e9conomie circulaire pour les \u00e9lus et les techniciens", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_1.2.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.1.3", "nom": "Disposer de plus de 20% des unit\u00e9s de gestion qui ont au moins 1 salari\u00e9 form\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.2.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.1.4", "nom": "Former le DGA/DGS \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.2.1.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.1.5", "nom": "Former plus de 20% des \u00e9lus \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.2", "nom": "Mettre en place une transversalit\u00e9 des actions et des projets", "thematique_id": "", "description": "Les personnes en charge de la d\u00e9marche d'\u00e9conomie circulaire sont invit\u00e9es dans la comitologie de pilotage et de suivi des autres strat\u00e9gies de la collectivit\u00e9.\n\nLa collectivit\u00e9 co-construit des actions en \u00e9conomie circulaire, en mode  inter-services pour favoriser la transversalit\u00e9 entre les services de la collectivit\u00e9.\n\nLa strat\u00e9gie Economie Circulaire est ainsi li\u00e9e avec les strat\u00e9gies sectorielles existantes.\n\n", "contexte": "", "exemples": "- Int\u00e9grer les \u00e9quipes \u00e9conomie circulaire dans la conception et r\u00e9alisation de projets en interaction avec les differents services de la collectivit\u00e9 :\n\n- Renouvellement du transport en commun : motorisation au biogaz\n\n- Communication : promotion sensibilisation citoyens consommation responsable\n\n- Jardins partag\u00e9s : promotion du compostage collectif et formation au jardinage\n\n- March\u00e9s d'approvisionnement de la cantine scolaire : alimentation durable, local et de saison, cantine z\u00e9ro gaspillage\n\n- Manifestation culturelle : transfert vers l'\u00e9co-manifestation, \u00e9v\u00e9nements z\u00e9ro d\u00e9chets, z\u00e9ro-gaspi\n\n- Identifier des cycles de r\u00e9vision des strat\u00e9gies sectorielles pour passer \u00e0 la transversalit\u00e9 amont\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.3", "nom": "Int\u00e9grer l'\u00e9conomie circulaire dans les politiques territoriales", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 int\u00e8gre les \u00e9quipes \u00e9conomie circulaire dans la conception de ses politiques et strat\u00e9gies territoriales.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Les futurs axes strat\u00e9giques int\u00e8grent les composantes de l'\u00e9conomie circulaire d\u00e8s leur \u00e9laboration.\n\n- Cr\u00e9er des groupes de coordination ad hoc (comit\u00e9s, commissions, agences ou groupes de travail)\n\n- Organiser des points de coordination ad hoc au niveau municipal, d\u00e9partemental, r\u00e9gional ou national. Conclure des accords avec le niveau adapt\u00e9 pour faciliter la mise en \u0153uvre de la strat\u00e9gie\n\n- Renforcer les liens avec les politiques et les strat\u00e9gies de la collectivit\u00e9 :\n\n- Plan Alimentaires Territoriaux\n\n- PLUi\n\n- Strat\u00e9gie Mobilit\u00e9\n\n- Affaires culturelles\n\n- Strat\u00e9gie RSE\n\n- etc.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_1.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.4", "nom": "Mettre en place une transversalit\u00e9 inter-collectivit\u00e9s", "thematique_id": "", "description": "Dans l'objectif de r\u00e9duire la production de d\u00e9chets ou d'am\u00e9liorer leur qualit\u00e9, le syndicat agit aupr\u00e8s de ses collectivit\u00e9s adh\u00e9rentes afin qu'elles int\u00e8grent  l'\u00e9conomie circulaire dans leurs actions.\n\nLe syndicat assiste et accompagne les EPCI adh\u00e9rents pour les aider \u00e0 int\u00e9ger la dimension \u00e9conomie circulaire.dans leurs comp\u00e9tences (urbanisme, mobilit\u00e9, affaires scolaires, d\u00e9veloppement \u00e9conomique, etc.).\n\n", "contexte": "", "exemples": "Par sa connaissance des flux de d\u00e9chets, le syndicat est capable d'identifier les gisements de d\u00e9chets probl\u00e9matiques \u00e0 optimiser. Sur cette base le syndicat peut ainsi prendre un r\u00f4le d'animateur pour un dialogue entre ses EPCI adh\u00e9rents.\n\nExemples:\n\nPour la comp\u00e9tence B\u00e2timent - Le syndicat mobilise les EPCI adh\u00e9rents afin d'am\u00e9liorer le tri sur chantier ou permettre une organisation diff\u00e9rente de la collecte, facilitant la gestion des d\u00e9chets du BTP. Le syndicat propose les bourses aux mat\u00e9riaux facilitant le r\u00e9emploi.\n\nPour la fili\u00e8re Tourisme - Le syndicat mobilise les EPCI adh\u00e9rents pour instaurer un dialogue entre les producteurs locaux d'alimentation et les organisations h\u00e9bergeant les touristes, afin d' instaurer des chaines d'approvisionnement locales et limiter la quantit\u00e9 d'emballages individuels utilis\u00e9s.\n\nAgir sur la sobri\u00e9t\u00e9 - voir 3.3 et particuli\u00e8rement 3.3.4\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_1.2.4.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.4.1", "nom": "Partager avec les EPCI les observations sur les gisements de d\u00e9chets \u00e0 optimiser", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_1.2.4.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.4.2", "nom": "Accompagner collectivement les EPCI adh\u00e9rents vers la construction d'actions sur leurs autres comp\u00e9tences", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_1.2.4.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.4.3", "nom": "R\u00e9aliser des actions d'am\u00e9lioration en amont de la production de d\u00e9chets dans le cadre d'une comp\u00e9tence", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_1.2.4.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "1.2.4.4", "nom": "R\u00e9aliser des actions d'am\u00e9lioration en amont de la production de d\u00e9chets dans le cadre de plusieurs comp\u00e9tences", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 25.0}, {"action_id": "eci_5", "referentiel": "eci", "identifiant": "5", "nom": "Coop\u00e9ration et engagement", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": 90.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_5.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3", "nom": "Actions dirig\u00e9es vers les acteurs \u00e9conomiques (TPE/PME, grandes entreprises, commer\u00e7ants, artisans, \u2026 y compris associations \u00e0 activit\u00e9 \u00e9conomique et acteurs \u00e9conomiques publics : type CHU, EHPAD, SEM, ...)", "thematique_id": "", "description": "L'objectif est d'encourager la collectivit\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer une politique d'actions \u00e9conomie circulaire vers les acteurs \u00e9conomiques du territoire, sur l'ensemble des 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire.\n\n", "contexte": "**Contexte \u2013 Agir collectivement**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/ecologie-industrielle-territoriale-enjeux\">Ecologie\n\nIndustrielle et Territoriale</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/gestion-collective-dechets-entreprises-introduction\">Gestion\n\ncollective</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/bao-destinee-aux-relais-professionnels-pour-accompagner-les-entreprises-vers-la-reduction-des-dechet\">R\u00f4les\n\ndes relais professionnels et collectivit\u00e9s</a>\n\n**Contexte \u2013 Produire autrement**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/eco-conception\">D\u00e9velopper l\u2019\u00e9co-conception</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/optimisation-usage-produits\">Optimisation de l\u2019usage des produits</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/reemploi-emballages-industriels-contexte-reglementaire\">R\u00e9emploi des emballages industriels</a>\n\n**Contexte \u2013 Achats responsables**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/achats-responsables-acheter-responsable\">Acheter responsable dans les entreprises</a>\n\n**Contexte \u2013 R\u00e9duire les d\u00e9chets et les co\u00fbts**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/prevention-dechets-entreprises\">R\u00e9duction des d\u00e9chets de l\u2019entreprise</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/integrer-lenvironnement-domaines-dintervention/dechets/dossier/dechets-entreprises-choix-role-collectivite/savoir-plus-dechets-activites-economiques-dits-assimiles\">D\u00e9chets des entreprises</a>\n\n**Contexte \u2013 Trier pour valoriser**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/tri-dechets-entreprises-introduction\">Tri des d\u00e9chets (obligation du tri \u00e0 5 flux)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/decheteries-professionnelles\">D\u00e9ch\u00e8teries professionnelles</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/valorisation-croisee-de-dechets-industriels\">Valorisation crois\u00e9e de d\u00e9chets mati\u00e8res</a>\n\n**Conformit\u00e9 r\u00e9glementaire**\n\n<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032187830&amp;categorieLien=id\">D\u00e9cret n\u00b02016-288 du 10 mars 2016 sur le tri des 5 flux</a>\n\n", "exemples": "**Mobilisation des acteurs \u00e9conomiques**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/programme-de-formation-professionnelle-au-dd-et-prevention-des-dechets\">Programme de formation professionnelle au D\u00e9veloppement Durable et pr\u00e9vention des d\u00e9chets (Sictom de la R\u00e9gion de Lavaur)</a>\n\n**R\u00e9duire les d\u00e9chets et les co\u00fbts**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/49-entreprises-temoins-energie-matieres-gaspillage-evite-marge-augmentee\">49 entreprises t\u00e9moins \u00ab\u00e9nergie et mati\u00e8res\u00bb: gaspillage \u00e9vit\u00e9 = marge augment\u00e9e</a>\n\n<a href=\"https://www.auvergne-rhone-alpes.cci.fr/?q=environnement/optim/dechets\">Exemple\n\nde r\u00e9duction du co\u00fbt des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/mise-en-place-de-la-consigne-pour-les-bouteilles-de-vin-du-jura-consommees-localement\">Mise en place de la consigne pour les bouteilles de vin du Jura consomm\u00e9es localement</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/gestion-collective-des-dechets-dans-le-sud-ouest-lyonnais-69\">Gestion collective des d\u00e9chets dans le Sud-Ouest Lyonnais</a>\n\n**Actions en EHPAD**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/utilisation-de-changes-lavables-pour-adultes-en-ehpad\">Utilisation de changes lavables pour adultes en EHPAD</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/valorisation-des-dechets-de-preparation-de-repas-dune-cuisine-centrale-par-compostage-situ\">Valorisation des d\u00e9chets de pr\u00e9paration de repas d'une cuisine centrale par compostage in situ</a>\n\n**Actions des entreprises et EPIC**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/realisation-dun-chantier-faible-impact-environnemental-extension-du-siege-social-de-lademe\">R\u00e9alisation d'un chantier \u00e0 faible impact environnemental - Extension du si\u00e8ge social de l'ADEME \u00e0 Angers</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/collecthuile-gestion-collective-des-dechets-dhuiles-alimentaires-en-savoie\">Collect'Huile: Gestion collective des d\u00e9chets d'huiles alimentaires en Savoie</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/moins-de-gaspi-au-resto-reduction-du-gaspillage-alimentaire-en-restauration-commerciale\">R\u00e9duction du gaspillage alimentaire en restauration commerciale</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/mages-maitrise-et-amelioration-de-la-gestion-environnementale-du-site\">MAGES: Ma\u00eetrise et Am\u00e9lioration de la Gestion Environnementale du Site</a>\n\n", "ressources": "**Liste des actions de pr\u00e9vention des d\u00e9chets**\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/actions-de-prevention-2.html\">3 axes transversaux et 7 axes th\u00e9matiques du guide PLPDMA de l\u2019ADEME</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/ressources.html\">Ressources du guide PLPDMA de l\u2019ADEME</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/renforcer-la-lutte-contre-le-gaspillage-alimentaire-dans-la-restauration-collect-2.4.2.html\">Renforcer la lutte contre le gaspillage alimentaire dans la restauration collective: fiche-action</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/ressources.html\">Soutenir le d\u00e9veloppement de la r\u00e9paration et favoriser l'acc\u00e8s aux pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es: fiche-action</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/encourager-et-promouvoir-leconomie-de-la-fonctionnalite-2.6.4.html\">Encourager et promouvoir l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9: fiche-action</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/encourager-les-dispositifs-de-consigne-demballages-pour-reemploi-2.6.5.html\">Encourager les dispositifs de consigne d'emballage pour r\u00e9emploi: fiche-action</a>\n\n**Dispositif**\n\n<a href=\"https://www.gagnantessurtouslescouts.fr/\">TPE et PME Gagnantes \u00e0 tous les co\u00fbts</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/mode-d-emploi-dechets-entreprises-collectivites\">Coop\u00e9rer avec les entreprises de mon territoire</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/artisans-commercants-temoins\">Artisans commer\u00e7ants t\u00e9moins - kit coordinateur</a>\n\n**Eco-conception**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/guide-pratique-leco-conception\">Guide pratique de l\u2019\u00e9co-conception</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sites/default/files/assets/documents/annuaire-panorama-ressources-ecoconception-outils-et-formations-2013.pdf\">Panorama des ressources de l\u2019\u00e9co-conception</a>\n\n<a href=\"http://www.base-impacts.ademe.fr/\">Base IMPACTS</a>\n\n<a href=\"http://eco3e.eu/introduction/\">Guide d\u2019\u00e9co-conception des DEEE</a>\n\n**Achats responsables**\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/achats-responsables-outils-methodologiques\">Outils m\u00e9thodologiques sur les achats responsables</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/achats-responsables-lecolabel-europeen-simplicite-fiabilite\">Vos achats responsables avec l\u2019Ecolabel europ\u00e9en: simplicit\u00e9 et fiabilit\u00e9 (guide)</a>\n\n<a href=\"https://www.obsar.asso.fr/\">Observatoire des achats responsables</a>\n\n", "points": 30.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_5.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.1", "nom": "Informer et former les acteurs \u00e9conomiques", "thematique_id": "", "description": "Dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9, la collectivit\u00e9 met en place des actions de sensibilisation et de formations \u00e0 l'attention des acteurs \u00e9conomiques sur les 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Entamer des d\u00e9marches aupr\u00e8s des acteurs \u00e9conomiques ou de leurs repr\u00e9sentants locaux (f\u00e9d\u00e9rations, r\u00e9seaux, organisme consulaire, etc.) en fonction des comp\u00e9tences et des enjeux de la collectivit\u00e9. La collectivit\u00e9 peut s'appuyer sur les actions identifi\u00e9s dans son diagnostic initial.\n\nDiffuser des documents d'information (d\u00e9j\u00e0 disponibles aupr\u00e8s des Communaut\u00e9s de commune, Conseils r\u00e9gionaux, ADEME ou r\u00e9alis\u00e9 en propre) sur l'\u00e9co-conception, les achats responsables, l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9, la pr\u00e9vention des d\u00e9chets, etc.\n\nPromouvoir des MOOCs, des formations ou des \u00e9v\u00e8nements \u00e0 destinations des entreprises et des repr\u00e9sentants locaux.\n\nOrganiser des r\u00e9unions d'information \u00e0 destination des entreprises (y compris en partenariat avec les repr\u00e9sentants locaux).\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_5.3.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.1.1", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier approvisionnement durable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.1.2", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9co-conception", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.1.3", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9cologie industrielle et territoriale (EIT)", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.1.4", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.1.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.1.5", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier consommation responsable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.1.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.1.6", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier allongement de la dur\u00e9e d'usage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.3.1.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.1.7", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier recyclage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.2", "nom": "Aider \u00e0 l'action \u00e0 destination des acteurs \u00e9conomiques", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 met en place des actions concr\u00e8tes avec les acteurs \u00e9conomiques de son territoire sur les 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire.\n\nCes actions peuvent \u00eatre d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9es dans les axes pr\u00e9c\u00e9dents.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Lancer ou participer \u00e0 des initiatives en mati\u00e8re d'\u00e9conomie circulaire  r\u00e9alis\u00e9es par les repr\u00e9sentants locaux et/ou les acteurs \u00e9conomiques :\n\nMettre en place des services mutualis\u00e9s sur une ZI/ZAC ayant un impact sur l'\u00e9conomie circulaire.\n\nMettre \u00e0 disposition des \u00e9quipement ou de lieux favorisant la collecte de flux pour le recyclage ou les plateformes d'\u00e9changes pour r\u00e9emploi (bourse de d\u00e9chets, etc.).\n\nIdentifier et mettre \u00e0 disposition du foncier en faveur d'installations : d\u00e9ch\u00e8teries professionnels, etc.\n\nInciter financi\u00e8rement ou techniquement (financement d'\u00e9tudes environnementales et de diagnostics, mont\u00e9e en comp\u00e9tences, accompagnement collectif ou individuels, etc.)\n\nOrganisation de concours autour de l'\u00e9co-conception, etc.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_5.3.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.2.1", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier approvisionnement durable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.2.2", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9co-conception", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.2.3", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9cologie industrielle et territoriale (EIT)", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.2.4", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.2.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.2.5", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier consommation responsable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.3.2.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.2.6", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier allongement de la dur\u00e9e d'usage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.3.2.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.2.7", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier recyclage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.3", "nom": "F\u00e9d\u00e9rer les acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 d\u00e9ploie des partenariats ayant aboutis \u00e0 des actions avec les acteurs \u00e9conomiques de son territoire sur les 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire.\n\n(Un partenariat peut couvrir plusieurs piliers)\n\n", "contexte": "", "exemples": "Conclure des accords avec un ou plusieurs repr\u00e9sentants locaux et/ou acteurs \u00e9conomiques du territoire permettant de progresser sur une th\u00e9matique particuli\u00e8re de l'\u00e9conomie circulaire.\n\nMettre en place un partenariat avec un r\u00e9seau EIT ou \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9.\n\nFaire des dons de mat\u00e9riel bureautique aux acteurs de l'ESS et TPE.\n\nMettre en place un partenariat pour \u00e9tablir un annuaire local des prestataires par type de d\u00e9chet.\n\nCo-financer un r\u00e9seau de plateformes de recyclage des d\u00e9chets inertes du BTP.\n\nSoutenir une association pour l'animation d'une bourse de d\u00e9chets.\n\netc.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_5.3.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.3.1", "nom": "\u00c9tablir une cartographie de repr\u00e9sentants locaux \u00e0 potentiel de partenariat", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_5.3.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.3.2", "nom": "Construire des accords avec les repr\u00e9sentants locaux sur 1 \u00e0 2 piliers", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.3.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.3.3", "nom": "Construire des accords avec les repr\u00e9sentants locaux sur 3 \u00e0 4 piliers", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.3.3.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.3.4", "nom": "Construire des accords avec les repr\u00e9sentants locaux sur 5 \u00e0 7 piliers", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_5.3.3.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.3.5", "nom": "Suivre les indicateurs des partenariats", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_5.3.3.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.3.3.6", "nom": "Communiquer les r\u00e9sultats", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 10.0}, {"action_id": "eci_5.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2", "nom": "Actions dirig\u00e9es vers les autres collectivit\u00e9s du territoire", "thematique_id": "", "description": "L'objectif est d'encourager la collectivit\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer une politique d'actions \u00e9conomie circulaire vers les collectivit\u00e9s infra et supra et les EPCI qui interviennent sur son territoire sur l'ensemble des 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire.\n\nCes actions peuvent \u00eatre d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9es dans les axes pr\u00e9c\u00e9dents.\n\n", "contexte": "", "exemples": "<a href=\"https://www.ademe.fr/actions-eco-exemplaires\">Synth\u00e8se th\u00e9matique du r\u00e9seau A3P: \u00e9co-exemplarit\u00e9</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/mobilisation-elus-partenaires\">Synth\u00e8se th\u00e9matique du r\u00e9seau A3P: mobilisation des \u00e9lus et partenaires</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/animation-dun-reseau-de-referents-environnement\">Animation d\u2019un r\u00e9seau de r\u00e9f\u00e9rents environnement (Syded du Lot)</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/leco-exemplarite-lechelle-des-communes-du-sictom-du-marsan\">L'\u00e9co-exemplarit\u00e9\n\n\u00e0 l'\u00e9chelle des communes du SICTOM du Marsan</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/participation-un-reseau-territorial-dacteurs-et-dechanges-de-bonnes-pratiques-sur-le\">Participation \u00e0 un r\u00e9seau territorial d'acteurs et d'\u00e9changes de bonnes pratiques sur le gaspillage alimentaire</a>\n\n", "ressources": "<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/la-planification-dans-l-economie-circulaire\">Economie circulaire et planification r\u00e9gionale</a>\n\n**Liste des actions de pr\u00e9vention des d\u00e9chets**\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/actions-de-prevention-2.html\">3 axes transversaux et 7 axes th\u00e9matiques du guide PLPDMA de l\u2019ADEME</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/favoriser-la-mise-en-place-dun-reseau-dacteurs-concernes-par-la-lutte-contre-le--2.4.3.html\">Favoriser la mise en place d'un r\u00e9seau d'acteurs concern\u00e9s par la lutte contre le gaspillage alimentaire</a>\n\n<a href=\"https://www.g4dec.bzh/sites/default/files/upload/fiches-actions/g4dec-diag_gaspillage_alimentaire.pdf\">Lutte contre le gaspillage alimentaire dans la restauration collective (fiche action du G3DEC)</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/ressources.html\">Ressources du guide PLPDMA de l\u2019ADEME</a>\n\n**Eco-exemplarit\u00e9**\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/axe-etre-exemplaire-en-matiere-de-prevention-des-dechets--2.1.html\">\u00catre \u00e9co-exemplaire (guide PLPDMA)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/sites/default/files/prevention-dechets-collectivites-territoire.pdf\">25\n\ncollectivit\u00e9s donnent de l\u2019\u00e9lan \u00e0 leur territoire</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/prevention-monographies-ppp\">25 monographies de collectivit\u00e9s sur leur plan et programme de pr\u00e9vention</a>\n\n**Mobilisation des \u00e9lus**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/mobilisation-elus-partenaires\">Mobilisation des \u00e9lus et partenaires (bilan)</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/prevention-formations\">Formation des \u00e9lus</a>\n\n<a href=\"https://formations.ademe.fr/formations_economie-circulaire_devenir-charge-de-mission-dechets-des-collectivites-:-prevention-et-gestion-de-proximite-des-biodechets_s4720.html\">Formation/parcours charg\u00e9 de mission \u00e9conomie circulaire</a>\n\n", "points": 30.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_5.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.1", "nom": "Informer, sensibiliser et former les autres collectivit\u00e9s et EPCI de son territoire", "thematique_id": "", "description": "Dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9, la collectivit\u00e9 informe, sensibilise et forme les autres collectivit\u00e9s et EPCI de son territoire sur les 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire\n\n", "contexte": "", "exemples": "Diffuser des documents d'information (d\u00e9j\u00e0 disponibles aupr\u00e8s des Communaut\u00e9s de commune, Conseils r\u00e9gionaux, ADEME ou r\u00e9alis\u00e9 en propre).\n\nPar exemple, parmi les publication de l'ADEME : \"Agir pour mon territoire\", Optigede, etc.\n\nPromouvoir des informations pour aider \u00e0 des \u00e9co-gestes et des achats plus durables.\n\nS'impliquer dans les initiatives de l'\u00e9conomie circulaire au niveau d\u00e9partemental ou r\u00e9gional.\n\nLes syndicats peuvent former les animateurs r\u00e9f\u00e9rents Economie Circulaire aux EPCI adh\u00e9rentes.\n\nLes b\u00e9n\u00e9ficiaires possibles :\n\n- Conseil municipaux,\n\n- Services techniques,\n\n- Gestionnaires d'\u00e9tablissements publics du territoire (restauration collective, \u00e9tablissements scolaires, \u00e9tablissements culturelles, bailleurs sociaux, etc.)\n\n- etc.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_5.2.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.1.1", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier approvisionnement durable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.1.2", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9co-conception", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.1.3", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9cologie industrielle et territoriale (EIT)", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.1.4", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.1.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.1.5", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier consommation responsable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.1.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.1.6", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier allongement de la dur\u00e9e d'usage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.2.1.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.1.7", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier recyclage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.2", "nom": "Aider \u00e0 l'action des autres collectivit\u00e9s et EPCI de son territoire", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 soutient des actions concr\u00e8tes r\u00e9alis\u00e9es en direction des autres EPCI sur les 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire.\n\nLes actions peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es par la collectivit\u00e9 elle-m\u00eame ou avec d'autres EPCI.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Lancer ou participer \u00e0 des initiatives en mati\u00e8re d'\u00e9conomie circulaire entre les EPCI du territoire, par exemple : mutualisation de moyens ou de formations.\n\nBourse d'\u00e9changes de mat\u00e9riel de voierie r\u00e9form\u00e9.\n\nMise en commun de cahier des charges achats responsables ou d'un r\u00e9seau d'acheteurs publics.\n\nMise \u00e0 disposition par les EPCI de locaux pour une ressourcerie.\n\nMise en place d'un club Economie circulaire des collectivit\u00e9s sur le territoire pour l'\u00e9change de bonnes pratiques, \u00e9mergence de projets, etc.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_5.2.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.2.1", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier approvisionnement durable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.2.2", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9co-conception", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.2.3", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9cologie industrielle et territoriale (EIT)", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.2.4", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.2.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.2.5", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier consommation responsable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.2.2.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.2.6", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier allongement de la dur\u00e9e d'usage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.2.2.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.2.7", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier recyclage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.3", "nom": "Structurer des partenariats", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 structure des partenariats avec les EPCI pour g\u00e9n\u00e9raliser et amplifier la d\u00e9marche sur l'ensemble du territoire.\n\nElle mesure la r\u00e9ussite des partenariats mis en place et valorise les r\u00e9sultats.\n\nUn partenariat peut couvrir plusieurs piliers de l'\u00e9conomie circualire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Cr\u00e9er ou participer \u00e0 des espaces communs de dialogue pour les EPCI du territoire: restauration collective, \u00e9tablissements scolaires et culturelles, habitat social - bailleurs sociaux, etc.\n\nMettre en place des accords avec un ou plusieurs EPCI du territoire permettant de progresser sur une th\u00e9matique de l'\u00e9conomie circulaire. Chaque accord devrait comprendre des indicateurs de performance pour mesurer la r\u00e9ussite du partenariat (ex. gaspillage alimentaire, consommation d'eau, artificialisation du sol, etc.).\n\nLa collectivit\u00e9 publie les indicateurs de r\u00e9ussite afin de valoriser les r\u00e9sultats de ces partenariats et encourager \u00e0 la reproduction des actions : site internet, journal de la commune, r\u00e9seaux sociaux, etc.\n\nLes indicateurs de r\u00e9ussite (simples et peu nombreux) ont pour but d'aider la collectivit\u00e9 \u00e0 juger de la pertinence de ce partenariat au regard de sa politique Economie Circulaire.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_5.2.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.3.1", "nom": "Identifier les EPCI \u00e0 potentiel de collaboration", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_5.2.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.3.2", "nom": "Identifier les enjeux", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 30.0}, {"action_id": "eci_5.2.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.2.3.3", "nom": "Conclure un/des accord(s) avec un ou plusieurs EPCI du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 50.0}, {"action_id": "eci_5.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1", "nom": "Actions dirig\u00e9es vers le Grand Public et les associations", "thematique_id": "", "description": "L'objectif est d'encourager la collectivit\u00e9 \u00e0 mettre en place une politique d'actions avec les cibles grand public (citoyens, scolaires, groupements citoyens associatifs ou non, ...) sur l'ensemble des 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire.\n\n", "contexte": "**R\u00e9glementation**\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/collectivites-secteur-public/animer-territoire/mobiliser-acteurs-territoire/mobiliser-grand-public-lademe-cotes-collectivites-territoriales\">Mobiliser le grand public: l'ADEME aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s territoriales</a>\n\n", "exemples": "<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/sites/default/files/prevention-dechets-collectivites-territoire.pdf\">25 collectivit\u00e9s donnent de l\u2019\u00e9lan \u00e0 leur territoire</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/mise-en-place-de-poulaillers-dans-les-ecoles\">Mise en place de poulaillers dans les \u00e9coles</a> (Communaut\u00e9 d\u2019Agglom\u00e9ration Tours Plus)\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/fiche/reseau-de-guide-composteurs-pailleurs\">R\u00e9seau de guide-composteurs pailleurs</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/fiche/experience-partenariale-et-territoriale-mobilisation-des-associations-en-faveur-de-la\">Exp\u00e9rience partenariale et territoriale \"Mobilisation des associations en faveur de la Pr\u00e9vention d\u00e9chets\" </a> (Ille et Vilaire Nature Environnement)\n\n**Synth\u00e8ses th\u00e9matiques du r\u00e9seau A3P**\n\n<a href=\"https://librairie.ademe.fr/dechets-economie-circulaire/1069-changer-les-pratiques-dans-les-territoires.html\">Changer les pratiques dans les territoires</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sensibilisation-a-prevention-grand-public\"> Sensibilisation \u00e0 la pr\u00e9vention du grand public</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/sensibilisation-scolaires\">Sensibilisation des scolaires</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/eco-consommation\">Eco-consommation</a>\n\n", "ressources": "<a href=\"https://optigede.ademe.fr/sites/default/files/fichiers/actions_prevention_programme_local.pdf\">Liste des actions de pr\u00e9vention des d\u00e9chets</a>\n\n<a href=\"http://www.plpdma-guide-ademe.fr/ressources.html\">Ressources du guide PLPDMA de l\u2019ADEME</a>\n\n**Sensibiliser**\n\n<a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=jO3y0LOsAeM\">Vid\u00e9o\n\nde pr\u00e9sentation de l\u2019\u00e9conomie circulaire</a>\n\n<a href=\"https://www.optigede.ademe.fr/demarche-territoriale-economie-circulaire\">Programme d'accompagnement des d\u00e9marches territoriales d\u2019\u00e9conomie circulaire</a>\n\n<a href=\"https://www.ademe.fr/labels-environnementaux\">Labels environnementaux</a>\n\n<a href=\"https://optigede.ademe.fr/foyers-temoins\">Foyers t\u00e9moins</a\n\n", "points": 30.0, "pourcentage": null}, {"action_id": "eci_5.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.1", "nom": "Informer et sensibiliser le grand public", "thematique_id": "", "description": "Dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9, la collectivit\u00e9 informe, sensibilise et forme le grand public sur les enjeux environnementaux en lien avec les 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Pour le grand public :\n\nDiffuser des documents d'information (d\u00e9j\u00e0 disponibles aupr\u00e8s des Communaut\u00e9s de commune, Conseils r\u00e9gionaux, ADEME ou r\u00e9alis\u00e9 en propre) - Cr\u00e9er un catalogue de documents disponibles pour lancer les actions.\n\nPromouvoir des informations pour aider \u00e0 des \u00e9co-gestes et des achats plus durables.\n\nPour les relais vers le grand public :\n\nOrganiser des r\u00e9unions d'information pour des relais vers le grand public (directeurs d'\u00e9tablissements scolaires, commer\u00e7ants, associations, etc.)\n\nProposer des visites de sites vertueux : centre de tri, d\u00e9ch\u00e8terie, ressourcerie...\n\nPour les acteurs associatifs :\n\nPromouvoir des outils (type MOOC) et de la documentation permettant d'augmenter la connaissance et de former leurs membres.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_5.1.1.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.1.1", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier approvisionnement durable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.1.2", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9co-conception", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.1.3", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9cologie industrielle et territoriale (EIT)", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.1.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.1.4", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.1.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.1.5", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier consommation responsable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.1.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.1.6", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier allongement de la dur\u00e9e d'usage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.1.1.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.1.7", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier recyclage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.1.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.2", "nom": "Aider \u00e0 l'action en direction du grand public", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 soutient des actions concr\u00e8tes r\u00e9alis\u00e9es en direction du grand public sur les 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire en s'appuyant sur les initiatives du territoire.\n\nCes actions peuvent \u00eatre d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9es dans les axes pr\u00e9c\u00e9dents.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Mettre en place une ressourcerie ou un Repair Caf\u00e9\n\nOrganiser un atelier de pr\u00e9paration SERD (Semaine Europ\u00e9enne de R\u00e9duction des D\u00e9chets)\n\nExp\u00e9rimenter/proposer/soutenir des services plut\u00f4t que des produits : location v\u00e9lo, partage auto, outillage\n\nAider \u00e0 l'installation d'une AMAP\n\nD\u00e9velopper les tiers-lieux (\u00e9space de co-working, FabLab, etc.)\n\nMettre en place la collecte de biod\u00e9chets et la collecte s\u00e9lective, ainsi que la fourniture de composteurs y compris en \u00e9tablissements scolaires\n\netc.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_5.1.2.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.2.1", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier approvisionnement durable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.2.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.2.2", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9co-conception", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.2.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.2.3", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9cologie industrielle et territoriale (EIT)", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.2.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.2.4", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.2.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.2.5", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier consommation responsable", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 14.0}, {"action_id": "eci_5.1.2.6", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.2.6", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier allongement de la dur\u00e9e d'usage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.1.2.7", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.2.7", "nom": "R\u00e9aliser au moins 1 ou 2 actions sur le pilier recyclage", "thematique_id": "", "description": "Au moins 1 action pour les collectivit\u00e9s avec une population inf\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants. Au moins 2 actions pour les collectivit\u00e9s avec une population sup\u00e9rieure \u00e0 100 000 habitants.\n\n", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 15.0}, {"action_id": "eci_5.1.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.3", "nom": "F\u00e9d\u00e9rer les acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "La collectivit\u00e9 cr\u00e9e des espaces communs de dialogue afin d'encourager et amplifier les actions sur le territoire. Elle structure des partenariats avec les associations (et autres acteurs) sur les 7 piliers de l'\u00e9conomie circulaire. Elle mesure la r\u00e9ussite des partenariats mis en place et valorise les r\u00e9sultats.\n\nUn partenariat peut couvrir plusieurs piliers.\n\n", "contexte": "", "exemples": "Enqu\u00eater sur les besoins des acteurs associatifs grand public du territoire.\n\nAnalyser les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate afin de s'en inspirer pour la structuration de sa politique Economie Circulaire.\n\nCr\u00e9er des espaces communs de dialogue pour les acteurs associatifs grand public du territoire.\n\nMise en place des accords avec un ou plusieurs acteurs associatifs grand public du territoire permettant de progresser sur une th\u00e9matique particuli\u00e8re de l'\u00e9conomie circulaire. Chaque accord devrait comprendre des indicateurs de performance pour mesurer la r\u00e9ussite du partenariat (ex: nombre d'\u00e9v\u00e8nements r\u00e9alis\u00e9s, nombre de citoyens touch\u00e9s, etc.).\n\nLa collectivit\u00e9 publie les indicateurs de r\u00e9ussite afin de valoriser les r\u00e9sultats de ces partenariats et encourager \u00e0 la reproduction des actions : site internet, journal de la commune, r\u00e9seaux sociaux, etc.\n\nLes indicateurs de r\u00e9ussite (simples et peu nombreux) ont pour but d'aider la collectivit\u00e9 \u00e0 juger de la pertinence de ce partenariat au regard de sa politique Economie Circulaire.\n\n", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 40.0}, {"action_id": "eci_5.1.3.1", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.3.1", "nom": "R\u00e9aliser une enqu\u00eate sur les besoins des acteurs", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_5.1.3.2", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.3.2", "nom": "Analyser les besoins", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_5.1.3.3", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.3.3", "nom": "Cr\u00e9er un ou des espaces communs de dialogue pour les acteurs du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_5.1.3.4", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.3.4", "nom": "Disposer d'accord(s) avec un ou plusieurs acteurs grand public du territoire", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}, {"action_id": "eci_5.1.3.5", "referentiel": "eci", "identifiant": "5.1.3.5", "nom": "Publier les indicateurs de r\u00e9ussite des partenariats", "thematique_id": "", "description": "", "contexte": "", "exemples": "", "ressources": "", "points": null, "pourcentage": 20.0}], "points": [{"referentiel": "eci", "action_id": "eci", "value": 500.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2", "value": 80.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2", "value": 15.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3", "value": 20.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4", "value": 20.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5", "value": 15.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3", "value": 180.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7", "value": 20.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3", "value": 25.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2", "value": 25.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6", "value": 25.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1", "value": 35.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5", "value": 25.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4", "value": 25.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4", "value": 60.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2", "value": 20.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3", "value": 20.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1", "value": 20.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1", "value": 90.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1", "value": 30.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3", "value": 30.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2", "value": 30.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5", "value": 90.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3", "value": 30.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2", "value": 30.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1", "value": 30.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.0", "value": 3.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.1", "value": 3.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.2", "value": 3.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3", "value": 3.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.1.1", "value": 1.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.1.2", "value": 1.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.1.3", "value": 1.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.2.1", "value": 1.88}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.2.2", "value": 1.88}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.1", "value": 0.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.2", "value": 0.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.3", "value": 0.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.4", "value": 0.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.5", "value": 0.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.0", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.1", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.1.1", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.1.2", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.1.3", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2.1", "value": 1.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2.2", "value": 1.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2.3", "value": 1.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2.4", "value": 1.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.1", "value": 0.83}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.2", "value": 0.83}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.3", "value": 0.83}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.4", "value": 0.83}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.5", "value": 0.83}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.6", "value": 0.83}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.1", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.3", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.1.1", "value": 1.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.1.2", "value": 1.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.1.3", "value": 1.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2.1", "value": 1.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2.2", "value": 1.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2.3", "value": 1.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2.4", "value": 1.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4.1", "value": 1.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4.2", "value": 1.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4.3", "value": 1.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4.4", "value": 1.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.1", "value": 0.8}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.2", "value": 0.8}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.3", "value": 0.8}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.4", "value": 0.8}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.5", "value": 0.8}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.1", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.2", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.3", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.2.1", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.2.2", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.2.3", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.3.1", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.3.2", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.3.3", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.0", "value": 2.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1", "value": 2.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.2", "value": 2.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.3", "value": 2.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.1", "value": 0.36}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.2", "value": 0.36}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.3", "value": 0.36}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.4", "value": 0.36}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.5", "value": 0.36}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.6", "value": 0.36}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.7", "value": 0.36}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.2.1", "value": 1.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.2.2", "value": 1.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.1", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.2", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.1.1", "value": 3.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.1.2", "value": 3.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.1.3", "value": 3.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.2.1", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.2.2", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.1", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.4", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.1.1", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.1.2", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.1.3", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2.1", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2.2", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2.3", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2.4", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3.1", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3.2", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3.3", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3.4", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.4.1", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.4.2", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.4.3", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.0", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.2", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.3", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1.1", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1.2", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1.3", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1.4", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.2.1", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.2.2", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.2.3", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.3.1", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.3.2", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.3.3", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.3", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.4", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1.1", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1.2", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1.3", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1.4", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2.1", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2.2", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2.3", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2.4", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.3.1", "value": 3.12}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.3.2", "value": 3.12}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.4.1", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.4.2", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.4.3", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1", "value": 11.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2", "value": 11.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.3", "value": 11.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1.1", "value": 2.92}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1.2", "value": 2.92}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1.3", "value": 2.92}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1.4", "value": 2.92}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2.1", "value": 2.92}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2.2", "value": 2.92}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2.3", "value": 2.92}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2.4", "value": 2.92}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.3.1", "value": 3.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.3.2", "value": 3.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.3.3", "value": 3.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.1", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.4", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2.1", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2.2", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2.3", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2.4", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.1", "value": 0.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.2", "value": 0.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.3", "value": 0.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.4", "value": 0.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.5", "value": 0.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.6", "value": 0.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.7", "value": 0.89}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.4.1", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.4.2", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.4.3", "value": 2.08}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.2", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.3", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.4", "value": 6.25}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1.1", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1.2", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1.3", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1.4", "value": 1.56}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.2.1", "value": 3.12}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.2.2", "value": 3.12}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.3.1", "value": 3.12}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.3.2", "value": 3.12}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.4.1", "value": 3.12}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.4.2", "value": 3.12}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.1", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.2", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.3", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.4", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.5", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.1.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.1.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.2.1", "value": 1.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.2.2", "value": 1.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.2.3", "value": 1.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.3.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.3.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.4.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.4.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.5.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.5.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.1", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.2", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.3", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.4", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.3.1", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.3.2", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.3.3", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.4.1", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.4.2", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.4.3", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.0", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.1", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.2", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.3", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.4", "value": 4.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.0.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.0.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.1.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.1.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.2.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.2.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.3.1", "value": 1.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.3.2", "value": 1.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.3.3", "value": 1.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.4.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.4.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1", "value": 6.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2", "value": 6.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.3", "value": 6.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4", "value": 6.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5", "value": 6.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1.1", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1.2", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1.3", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1.4", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.1", "value": 1.2}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.2", "value": 1.2}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.3", "value": 1.2}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.4", "value": 1.2}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.5", "value": 1.2}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.3.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.3.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.3.3", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.1", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.2", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.3", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.4", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.5", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.6", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.7", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.8", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.9", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.10", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.11", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.12", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.13", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.14", "value": 0.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5.1", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5.2", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5.3", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5.4", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.1", "value": 15.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2", "value": 15.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.1.1", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.1.2", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.1.3", "value": 5.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2.1", "value": 3.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2.2", "value": 3.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2.3", "value": 3.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2.4", "value": 3.75}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1", "value": 7.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.2", "value": 7.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.3", "value": 7.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4", "value": 7.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.1", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.2", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.3", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.4", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.5", "value": 1.5}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4.1", "value": 1.88}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4.2", "value": 1.88}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4.3", "value": 1.88}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4.4", "value": 1.88}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.1", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.2", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.3", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.4", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.5", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.6", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.7", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.1", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.2", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.3", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.4", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.5", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.6", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.7", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.1", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.2", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.3", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.4", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.5", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.6", "value": 1.67}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.3", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.1", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.2", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.3", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.4", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.5", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.6", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.7", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.1", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.2", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.3", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.4", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.5", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.6", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.7", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.3.1", "value": 3.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.3.2", "value": 3.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.3.3", "value": 3.33}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3", "value": 10.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.1", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.2", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.3", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.4", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.5", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.6", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.7", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.1", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.2", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.3", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.4", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.5", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.6", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.7", "value": 1.43}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.1", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.2", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.3", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.4", "value": 2.0}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.5", "value": 2.0}], "children": [{"referentiel": "eci", "action_id": "eci", "children_ids": ["eci_2", "eci_3", "eci_4", "eci_1", "eci_5"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2", "children_ids": ["eci_2.2", "eci_2.3", "eci_2.4", "eci_2.5", "eci_2.1"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2", "children_ids": ["eci_2.2.0", "eci_2.2.1", "eci_2.2.2", "eci_2.2.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.0", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.1", "children_ids": ["eci_2.2.1.1", "eci_2.2.1.2", "eci_2.2.1.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.2", "children_ids": ["eci_2.2.2.1", "eci_2.2.2.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3", "children_ids": ["eci_2.2.3.1", "eci_2.2.3.2", "eci_2.2.3.3", "eci_2.2.3.4", "eci_2.2.3.5"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.2.3.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3", "children_ids": ["eci_2.3.0", "eci_2.3.1", "eci_2.3.2", "eci_2.3.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.0", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.1", "children_ids": ["eci_2.3.1.1", "eci_2.3.1.2", "eci_2.3.1.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2", "children_ids": ["eci_2.3.2.1", "eci_2.3.2.2", "eci_2.3.2.3", "eci_2.3.2.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3", "children_ids": ["eci_2.3.3.1", "eci_2.3.3.2", "eci_2.3.3.3", "eci_2.3.3.4", "eci_2.3.3.5", "eci_2.3.3.6"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.3.3.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4", "children_ids": ["eci_2.4.1", "eci_2.4.2", "eci_2.4.3", "eci_2.4.4", "eci_2.4.5"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.1", "children_ids": ["eci_2.4.1.1", "eci_2.4.1.2", "eci_2.4.1.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2", "children_ids": ["eci_2.4.2.1", "eci_2.4.2.2", "eci_2.4.2.3", "eci_2.4.2.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4", "children_ids": ["eci_2.4.4.1", "eci_2.4.4.2", "eci_2.4.4.3", "eci_2.4.4.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.4.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5", "children_ids": ["eci_2.4.5.1", "eci_2.4.5.2", "eci_2.4.5.3", "eci_2.4.5.4", "eci_2.4.5.5"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.4.5.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5", "children_ids": ["eci_2.5.1", "eci_2.5.2", "eci_2.5.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.2", "children_ids": ["eci_2.5.2.1", "eci_2.5.2.2", "eci_2.5.2.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.3", "children_ids": ["eci_2.5.3.1", "eci_2.5.3.2", "eci_2.5.3.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.5.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1", "children_ids": ["eci_2.1.0", "eci_2.1.1", "eci_2.1.2", "eci_2.1.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.0", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1", "children_ids": ["eci_2.1.1.1", "eci_2.1.1.2", "eci_2.1.1.3", "eci_2.1.1.4", "eci_2.1.1.5", "eci_2.1.1.6", "eci_2.1.1.7"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.1.7", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.2", "children_ids": ["eci_2.1.2.1", "eci_2.1.2.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_2.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3", "children_ids": ["eci_3.7", "eci_3.3", "eci_3.2", "eci_3.6", "eci_3.1", "eci_3.5", "eci_3.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7", "children_ids": ["eci_3.7.1", "eci_3.7.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.1", "children_ids": ["eci_3.7.1.1", "eci_3.7.1.2", "eci_3.7.1.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.2", "children_ids": ["eci_3.7.2.1", "eci_3.7.2.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.7.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3", "children_ids": ["eci_3.3.1", "eci_3.3.2", "eci_3.3.3", "eci_3.3.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.1", "children_ids": ["eci_3.3.1.1", "eci_3.3.1.2", "eci_3.3.1.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2", "children_ids": ["eci_3.3.2.1", "eci_3.3.2.2", "eci_3.3.2.3", "eci_3.3.2.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3", "children_ids": ["eci_3.3.3.1", "eci_3.3.3.2", "eci_3.3.3.3", "eci_3.3.3.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.3.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.4", "children_ids": ["eci_3.3.4.1", "eci_3.3.4.2", "eci_3.3.4.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.3.4.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2", "children_ids": ["eci_3.2.0", "eci_3.2.1", "eci_3.2.2", "eci_3.2.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.0", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1", "children_ids": ["eci_3.2.1.1", "eci_3.2.1.2", "eci_3.2.1.3", "eci_3.2.1.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.2", "children_ids": ["eci_3.2.2.1", "eci_3.2.2.2", "eci_3.2.2.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.3", "children_ids": ["eci_3.2.3.1", "eci_3.2.3.2", "eci_3.2.3.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.2.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6", "children_ids": ["eci_3.6.1", "eci_3.6.2", "eci_3.6.3", "eci_3.6.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1", "children_ids": ["eci_3.6.1.1", "eci_3.6.1.2", "eci_3.6.1.3", "eci_3.6.1.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2", "children_ids": ["eci_3.6.2.1", "eci_3.6.2.2", "eci_3.6.2.3", "eci_3.6.2.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.3", "children_ids": ["eci_3.6.3.1", "eci_3.6.3.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.4", "children_ids": ["eci_3.6.4.1", "eci_3.6.4.2", "eci_3.6.4.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.6.4.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1", "children_ids": ["eci_3.1.1", "eci_3.1.2", "eci_3.1.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1", "children_ids": ["eci_3.1.1.1", "eci_3.1.1.2", "eci_3.1.1.3", "eci_3.1.1.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2", "children_ids": ["eci_3.1.2.1", "eci_3.1.2.2", "eci_3.1.2.3", "eci_3.1.2.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.3", "children_ids": ["eci_3.1.3.1", "eci_3.1.3.2", "eci_3.1.3.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.1.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5", "children_ids": ["eci_3.5.1", "eci_3.5.2", "eci_3.5.3", "eci_3.5.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2", "children_ids": ["eci_3.5.2.1", "eci_3.5.2.2", "eci_3.5.2.3", "eci_3.5.2.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3", "children_ids": ["eci_3.5.3.1", "eci_3.5.3.2", "eci_3.5.3.3", "eci_3.5.3.4", "eci_3.5.3.5", "eci_3.5.3.6", "eci_3.5.3.7"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.3.7", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.4", "children_ids": ["eci_3.5.4.1", "eci_3.5.4.2", "eci_3.5.4.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.5.4.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4", "children_ids": ["eci_3.4.1", "eci_3.4.2", "eci_3.4.3", "eci_3.4.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1", "children_ids": ["eci_3.4.1.1", "eci_3.4.1.2", "eci_3.4.1.3", "eci_3.4.1.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.2", "children_ids": ["eci_3.4.2.1", "eci_3.4.2.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.3", "children_ids": ["eci_3.4.3.1", "eci_3.4.3.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.4", "children_ids": ["eci_3.4.4.1", "eci_3.4.4.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_3.4.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4", "children_ids": ["eci_4.2", "eci_4.3", "eci_4.1"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2", "children_ids": ["eci_4.2.1", "eci_4.2.2", "eci_4.2.3", "eci_4.2.4", "eci_4.2.5"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.1", "children_ids": ["eci_4.2.1.1", "eci_4.2.1.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.2", "children_ids": ["eci_4.2.2.1", "eci_4.2.2.2", "eci_4.2.2.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.3", "children_ids": ["eci_4.2.3.1", "eci_4.2.3.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.4", "children_ids": ["eci_4.2.4.1", "eci_4.2.4.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.5", "children_ids": ["eci_4.2.5.1", "eci_4.2.5.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.5.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.2.5.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3", "children_ids": ["eci_4.3.1", "eci_4.3.2", "eci_4.3.3", "eci_4.3.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.3", "children_ids": ["eci_4.3.3.1", "eci_4.3.3.2", "eci_4.3.3.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.4", "children_ids": ["eci_4.3.4.1", "eci_4.3.4.2", "eci_4.3.4.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.3.4.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1", "children_ids": ["eci_4.1.0", "eci_4.1.1", "eci_4.1.2", "eci_4.1.3", "eci_4.1.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.0", "children_ids": ["eci_4.1.0.1", "eci_4.1.0.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.0.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.0.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.1", "children_ids": ["eci_4.1.1.1", "eci_4.1.1.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.2", "children_ids": ["eci_4.1.2.1", "eci_4.1.2.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.3", "children_ids": ["eci_4.1.3.1", "eci_4.1.3.2", "eci_4.1.3.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.4", "children_ids": ["eci_4.1.4.1", "eci_4.1.4.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_4.1.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1", "children_ids": ["eci_1.1", "eci_1.3", "eci_1.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1", "children_ids": ["eci_1.1.1", "eci_1.1.2", "eci_1.1.3", "eci_1.1.4", "eci_1.1.5"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1", "children_ids": ["eci_1.1.1.1", "eci_1.1.1.2", "eci_1.1.1.3", "eci_1.1.1.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2", "children_ids": ["eci_1.1.2.1", "eci_1.1.2.2", "eci_1.1.2.3", "eci_1.1.2.4", "eci_1.1.2.5"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.2.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.3", "children_ids": ["eci_1.1.3.1", "eci_1.1.3.2", "eci_1.1.3.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4", "children_ids": ["eci_1.1.4.1", "eci_1.1.4.2", "eci_1.1.4.3", "eci_1.1.4.4", "eci_1.1.4.5", "eci_1.1.4.6", "eci_1.1.4.7", "eci_1.1.4.8", "eci_1.1.4.9", "eci_1.1.4.10", "eci_1.1.4.11", "eci_1.1.4.12", "eci_1.1.4.13", "eci_1.1.4.14"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.7", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.8", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.9", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.10", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.11", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.12", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.13", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.4.14", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5", "children_ids": ["eci_1.1.5.1", "eci_1.1.5.2", "eci_1.1.5.3", "eci_1.1.5.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.1.5.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3", "children_ids": ["eci_1.3.1", "eci_1.3.2"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.1", "children_ids": ["eci_1.3.1.1", "eci_1.3.1.2", "eci_1.3.1.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2", "children_ids": ["eci_1.3.2.1", "eci_1.3.2.2", "eci_1.3.2.3", "eci_1.3.2.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.3.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2", "children_ids": ["eci_1.2.1", "eci_1.2.2", "eci_1.2.3", "eci_1.2.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1", "children_ids": ["eci_1.2.1.1", "eci_1.2.1.2", "eci_1.2.1.3", "eci_1.2.1.4", "eci_1.2.1.5"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.1.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4", "children_ids": ["eci_1.2.4.1", "eci_1.2.4.2", "eci_1.2.4.3", "eci_1.2.4.4"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_1.2.4.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5", "children_ids": ["eci_5.3", "eci_5.2", "eci_5.1"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3", "children_ids": ["eci_5.3.1", "eci_5.3.2", "eci_5.3.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1", "children_ids": ["eci_5.3.1.1", "eci_5.3.1.2", "eci_5.3.1.3", "eci_5.3.1.4", "eci_5.3.1.5", "eci_5.3.1.6", "eci_5.3.1.7"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.1.7", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2", "children_ids": ["eci_5.3.2.1", "eci_5.3.2.2", "eci_5.3.2.3", "eci_5.3.2.4", "eci_5.3.2.5", "eci_5.3.2.6", "eci_5.3.2.7"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.2.7", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3", "children_ids": ["eci_5.3.3.1", "eci_5.3.3.2", "eci_5.3.3.3", "eci_5.3.3.4", "eci_5.3.3.5", "eci_5.3.3.6"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.3.3.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2", "children_ids": ["eci_5.2.1", "eci_5.2.2", "eci_5.2.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1", "children_ids": ["eci_5.2.1.1", "eci_5.2.1.2", "eci_5.2.1.3", "eci_5.2.1.4", "eci_5.2.1.5", "eci_5.2.1.6", "eci_5.2.1.7"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.1.7", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2", "children_ids": ["eci_5.2.2.1", "eci_5.2.2.2", "eci_5.2.2.3", "eci_5.2.2.4", "eci_5.2.2.5", "eci_5.2.2.6", "eci_5.2.2.7"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.2.7", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.3", "children_ids": ["eci_5.2.3.1", "eci_5.2.3.2", "eci_5.2.3.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.2.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1", "children_ids": ["eci_5.1.1", "eci_5.1.2", "eci_5.1.3"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1", "children_ids": ["eci_5.1.1.1", "eci_5.1.1.2", "eci_5.1.1.3", "eci_5.1.1.4", "eci_5.1.1.5", "eci_5.1.1.6", "eci_5.1.1.7"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.1.7", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2", "children_ids": ["eci_5.1.2.1", "eci_5.1.2.2", "eci_5.1.2.3", "eci_5.1.2.4", "eci_5.1.2.5", "eci_5.1.2.6", "eci_5.1.2.7"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.5", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.6", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.2.7", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3", "children_ids": ["eci_5.1.3.1", "eci_5.1.3.2", "eci_5.1.3.3", "eci_5.1.3.4", "eci_5.1.3.5"]}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.1", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.2", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.3", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.4", "children_ids": []}, {"referentiel": "eci", "action_id": "eci_5.1.3.5", "children_ids": []}]}}, "indicateurs": [{"indicateur_id": "eci_28", "identifiant": "28.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Proportion de l'activit\u00e9 de r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique (%)", "unite": "%", "action_ids": [], "description": "Nombre d'entreprises de r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation / nombre total d'entreprises sur le territoire\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_8", "identifiant": "8.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Taux de mise en d\u00e9charge de DMA (%)", "unite": "%", "action_ids": ["eci_2.3"], "description": "Poids de d\u00e9chets envoy\u00e9s en d\u00e9charge / Poids de d\u00e9chets produits sur le territoire\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_18", "identifiant": "18.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Nombre de synergies d'Ecologie Industrielle et Territoriale (EIT) op\u00e9rationnelles sur le territoire (nombre)", "unite": "nombre", "action_ids": ["eci_3.5"], "description": "Synergie est consid\u00e9r\u00e9e comme op\u00e9rationnelle \u00e0 partir d'au moins un \u00e9change mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_9", "identifiant": "9.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part de DMA b\u00e9n\u00e9ficiant d'un mode de transport \u00e0 faible impact (%)", "unite": "%", "action_ids": ["eci_2.4"], "description": "Mode de transport \u00e0 faible impact : v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mobilit\u00e9 douce ou active, \u00e9quipements utilisant la voie fluviale, la voie ferroviaire.\n\nTonnes de DMA transport\u00e9s par les \u00e9quipements de transport \u00e0 faible impact / Tonnes de DMA transport\u00e9s\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_19", "identifiant": "19.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Nombre d'entreprises engag\u00e9es dans les synergie d'EIT (nombre)", "unite": "nombre d'entreprises", "action_ids": ["eci_3.5"], "description": "Synergie est consid\u00e9r\u00e9e comme op\u00e9rationnelle \u00e0 partir d'au moins un \u00e9change mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9 ou d'un service de mutualisation utilis\u00e9 par au moins deux entit\u00e9s.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_29", "identifiant": "29.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Proportion de l'activit\u00e9 de l'allongement de la dur\u00e9e d'usage dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique (%)", "unite": "%", "action_ids": [], "description": "Nombre d'entreprises ayant un code NAF associ\u00e9 \u00e0 la r\u00e9paration (v\u00e9hicules compris) / nombre total d'entreprises sur le territoire.\n\nLes codes NAF/prodfre/SIREN et sources de donn\u00e9es sont idenrifi\u00e9s dans la liste \"Pilier Allongement de la dur\u00e9e d'usage\" - M\u00e9thodologie de quantification de l\u2019emploi dans l\u2019\u00e9conomie circulaire - P. 44 - 45. https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/2018-10/document-travail-29-methodologie-quantification-emploi-ecocirculaire-fevrier2017.pdf\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_32", "identifiant": "32.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part de la population de la collectivit\u00e9 couverte par la Tarification Incitative", "unite": "%", "action_ids": ["eci_4.2.4"], "description": "% de la population de la collectivit\u00e9 couverte par la TI\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_6", "identifiant": "6.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part de d\u00e9chets soumis \u00e0 la collecte s\u00e9par\u00e9e dans les Ordures M\u00e9nagers et Assimil\u00e9s (OMR) et la benne tout venant d\u00e9chetterie (%)", "unite": "%", "action_ids": ["eci_2.2"], "description": "Poids de d\u00e9chets soumis \u00e0 la collecte s\u00e9par\u00e9e (d'apr\u00e8s le r\u00e8glement de collecte) / Poids des OMR et de la benne tout venant des d\u00e9ch\u00e8teries.\n\nM\u00e9thode d'\u00e9chantillonnage : https://www.sinoe.org/contrib/ademe/carademe/pages/guide_OMCS_echant1.php\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_22", "identifiant": "22.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part des restaurants collectif sous la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 engag\u00e9e dans une d\u00e9marche de r\u00e9duction du gaspillage alimentaire (%)", "unite": "nombre", "action_ids": [], "description": "Nombre restaurants collectifs engag\u00e9s dans une d\u00e9marche de r\u00e9duction du gaspillage alimentaire / Nombre de restaurants collectifs total. Pour affiner son action la collectivit\u00e9 peut choisir de distinguer le type d'\u00e9tablissement (\u00e9coles, EPHAD, h\u00f4pital, etc.).\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_2", "identifiant": "2.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part des services de la collectivit\u00e9 form\u00e9s \u00e0 l'Economie Circulaire (%)", "unite": "%", "action_ids": ["eci_1.2"], "description": "Nombre de services avec au moins un salari\u00e9 actuellement pr\u00e9sent dans son poste ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 l'Economie Circulaire dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es/ Nombre de services de la collectivit\u00e9 * 100. Les services incluent toutes les th\u00e9matiques et secteurs, y compris fonctions support.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_36", "identifiant": "36.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Effet de levier d'accompagnement financier des projets de recherche, d'innovation et d'exp\u00e9rimentation en mati\u00e8re d'Economie Circulaire  (1\u20ac public pour X \u20ac priv\u00e9)", "unite": "Euros", "action_ids": ["eci_3.7"], "description": "[Total des budgets de projets Economie Circulaire soutenus par la collectivit\u00e9]-[Total d'aide financi\u00e8re apport\u00e9e aux projets Economie Circulaire par la collectivit\u00e9] / [Total d'aide financi\u00e8re apport\u00e9e aux projets Economie Circulaire par la collectivit\u00e9]\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_26", "identifiant": "26.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Perte en eau du r\u00e9seau (%)", "unite": "%", "action_ids": [], "description": "Volume d'eau consomm\u00e9e sur le territoire/ volume d'eau dirig\u00e9e vers le territoire\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_12", "identifiant": "12.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Nombre de fili\u00e8res anim\u00e9s par la collectivit\u00e9 ou ses partenaires pour la prise en charge des d\u00e9chets (BTP, DAE\u2026) (nombre)", "unite": "nombre", "action_ids": ["eci_2.5"], "description": "La collectivit\u00e9 d\u00e9finit le p\u00e9rim\u00e8tre des fili\u00e8res pertinent pour le territoire. L'animation sous-entend des actions allant de soutien de dialogue \u00e0 l'accompagnement d'action pour am\u00e9liorer la dynamique d\u00e9chets des acteurs \u00e9conomiques (pr\u00e9vention, am\u00e9lioration de tri, de collecte et de valorisation, etc.)\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_3", "identifiant": "3.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part de formations Economie Circulaire dans le programme de formation de la collectivit\u00e9 (nombre)", "unite": "nombre", "action_ids": ["eci_1.2"], "description": "Nombre de formations en lien avec l'Economie Circulaire / Nombre total de formations suivis par les agents *100\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_37", "identifiant": "37.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "D\u00e9pense annuelle consacr\u00e9e \u00e0 la gestion des d\u00e9chets (\u20ac/habitant)", "unite": "euros/habitant", "action_ids": ["eci_4.1"], "description": "Voir la m\u00e9thode de calcul de la matrice des co\u00fbts. M\u00e9thodologie sur SINOE D\u00e9chets : https://www.sinoe.org/thematiques/consult/ss-theme/25\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_27", "identifiant": "27.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part d'eau potable \u00e9conomis\u00e9e (%)", "unite": "%", "action_ids": [], "description": "Mesure de consommation d'eau sur le territoire de l'Ann\u00e9e N / Mesure de consommation d'eau sur le territoire de l'Ann\u00e9e N-X (p\u00e9riodicit\u00e9 d\u00e9finie par la collectivit\u00e9).\n\nCet indicateur est pertinent si la collectivit\u00e9 choisit l'eau comme un enjeu fort pour le territoire et y associe des actions. Le choix de la p\u00e9riodicit\u00e9 permet de suivre l'impact d'une action ou d'une s\u00e9rie d'actions.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_13", "identifiant": "13.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Nombre de boucles locales d'\u00e9conomie circulaire mises en place dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es  (nombre)", "unite": "nombre", "action_ids": ["eci_3.1"], "description": "L'indicateur prend en compte les boucles locales op\u00e9rationnelles, c\u2019est-\u00e0-dire celles o\u00f9 au moins un \u00e9change mati\u00e8re/produit a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans la derni\u00e8re ann\u00e9e. Comptabiliser les boucles mises en place depuis 4 ans.\n\nUne boucle locale d\u2019\u00e9conomie circulaire vise \u00e0 conserver le plus longtemps possible dans l\u2019\u00e9conomie (locale) la valeur d\u2019un produit, de ses composants ou des mati\u00e8res (des ressources) en limitant la g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9chets (et en d\u00e9veloppant le partage, la r\u00e9paration, le r\u00e9emploi, la r\u00e9utilisation, la r\u00e9novation, la refabrication et le recyclage) dans une perspective de d\u00e9veloppement d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique (durable, faible en carbone et r\u00e9duction de l\u2019utilisation des ressources naturelles) et d\u2019emplois locaux (ou de proximit\u00e9).\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_33", "identifiant": "33.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Nombre d'actions de la collectivit\u00e9 en \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration (nombre)", "unite": "nombre d'actions", "action_ids": ["eci_3.6"], "description": "Pour le p\u00e9rimetre de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration - Panorama national et pistes d'action pour l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 (https://librairie.ademe.fr/changement-climatique-et-energie/23-panorama-national-et-pistes-d-action-pour-l-economie-de-la-fonctionnalite.html)\n\nLes actions : actions de sencibilisation, les commandes publiques, les projets coop\u00e9ratifs, actions collectives.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_7", "identifiant": "7.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part des DMA envoy\u00e9e pour la r\u00e9utilisation, le recyclage et la valorisation organique ou \u00e9nerg\u00e9tique (%)", "unite": "%", "action_ids": ["eci_2.3"], "description": "Poids des DMA envoy\u00e9s pour la r\u00e9utilisation, le recyclage ou la valorisation / Poids des DMA produits sur le territoire.\n\nIl est possible de d\u00e9tailler cet indicateur par voie de valorisation si un suivi plus fin est souhait\u00e9. Exemples : recyclerie, usine de compostage, m\u00e9thanisation, etc.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_17", "identifiant": "17.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part d'entreprises et d'\u00e9tablissements ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9coconception durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es (%)", "unite": "%", "action_ids": ["eci_3.4"], "description": "Nombre d'entreprises et d'\u00e9tablissements ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9coconception / Nombre d'entreprises et d'\u00e9tablissements sur le territoire\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_23", "identifiant": "23.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Ratio d'\u00e9volution de terres artificialis\u00e9s vs. terres agricoles et/ou naturelles et/ou foresti\u00e8res (%)", "unite": "%", "action_ids": [], "description": "Nombre d'hectares artificialis\u00e9s total / Nombre d'hectares des terres agricoles, naturelles et foresti\u00e8res.\n\nDans la logique du Z\u00e9ro Artificialisation Net.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_34", "identifiant": "34.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Nombre d'entreprises ou etablissements sencibilis\u00e9es ou accompagn\u00e9es sur les questions de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration (nombre)", "unite": "nombre d'entreprises et d'\u00e9tablissements", "action_ids": ["eci_3.6"], "description": "Pour le p\u00e9rimetre de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration - Panorama national et pistes d'action pour l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration (https://librairie.ademe.fr/changement-climatique-et-energie/23-panorama-national-et-pistes-d-action-pour-l-economie-de-la-fonctionnalite.html)\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_24", "identifiant": "24.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Proportion d'\u00e9nergie fossile consomm\u00e9 par rapport aux \u00e9nergies renouvelables consomm\u00e9es (%)", "unite": "%", "action_ids": [], "description": "MWh d'\u00e9nergie fossile consomm\u00e9e sur le territoire/MWh d'\u00e9nergie renouvelable consomm\u00e9e sur le territoire.\n\nCet indicateur compl\u00e8te l'indicateur \"Part des sources d'\u00e9nergies renouvelables (ENR) locales (%)\" pour \u00e9tablir une vision sur la part des ENR locales dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique.\n\nCet indicateur est \u00e0 concid\u00e9rer car la production d'\u00e9nergie g\u00e9n\u00e8re la consommation de ressources naturelles sur le terrioire et en-d\u00e9hors du territoire de la collectivit\u00e9.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_10", "identifiant": "10.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Emissions GES des Installations de Stockage de D\u00e9chets Non-Dangereux (ISDND) (eqtCO2/tonne de d\u00e9chets entrant)", "unite": "eqtCO2/tonne de d\u00e9chets entrant", "action_ids": ["eci_2.4"], "description": "Equivalent en tonnes de CO2 par an emis par l'ISDND / volume de d\u00e9chets entrants en tonnes\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_30", "identifiant": "30.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part des comp\u00e9tences obligatoires et facultatives exerc\u00e9es par la collectivit\u00e9 (mobilit\u00e9, urbanisme, etc.) pour lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a co-construit au moins une action favorisant l\u2019Economie Circulaire dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es", "unite": "%", "action_ids": ["eci_1.2.2"], "description": "% des comp\u00e9tences obligatoires et facultatives exerc\u00e9es par la collectivit\u00e9 (mobilit\u00e9, urbanisme, etc.) pour lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a co-construit au moins une action favorisant l\u2019Economie Circulaire dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_14", "identifiant": "14.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Pourcentage de contrat d'achats publiques de la collectivit\u00e9 comportant au moins une consid\u00e9ration environnementale (%)", "unite": "% de contrat en nombre ou % de contrat en montant (au choix)", "action_ids": ["eci_3.2"], "description": "% de contrat en nombre ou % de contrat en montant (au choix). Les contrat sur une ann\u00e9e civile sont pris en compte.\n\nVoir la notion de la concid\u00e9ration environnementale au PNAAPD 2021-2025 - objectif 100% des march\u00e9s comportent une consid\u00e9ration environnementale.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_20", "identifiant": "20.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part de l\u2019alimentation sous signe de qualit\u00e9 en restauration collective sous la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 (%)", "unite": "%", "action_ids": [], "description": "Produits alimentaires (tn ou kg) achet\u00e9s sous signe de qualit\u00e9 (AOP, IGP, STG, Agriculture Biologique) / Volume glogal de produits alimentaires achet\u00e9s (tn ou kg).\n\nSignes de qualit\u00e9 : https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Publications/Vie-pratique/Fiches-pratiques/Signe-de-qualite\n\nObjectif l\u00e9gal Egalim.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_31", "identifiant": "31.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part des strat\u00e9gies ou des politiques dans lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e pour leur conception", "unite": "%", "action_ids": ["eci_1.2.3"], "description": "% des strat\u00e9gies ou des politiques dans lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e pour leur conception\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_5", "identifiant": "5.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Production de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (avec d\u00e9blais et gravats) par habitant (kg/hab.an)", "unite": "kg/habitant.an", "action_ids": ["eci_2.1"], "description": "Poids de DMA  (avec d\u00e9blais et gravats) produits sur le territoire / Population du territoire\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_15", "identifiant": "15.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part de biens ou de constructions temporaires acquis annuellement par la collectivit\u00e9 issus du r\u00e9emploi ou de la r\u00e9utilisation ou int\u00e8grent des mati\u00e8res recycl\u00e9es (%)", "unite": "%", "action_ids": ["eci_3.2"], "description": "Donn\u00e9es de suivi des objectifs de la loi AGEC articles 56 et 58 (d\u00e9cret n\u00b0 2021-254 du 9 mars 2021).\n\nObjectif de 20% de achats reconditionn\u00e9s.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_21", "identifiant": "21.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Gaspillage alimentaire de la restauration collective sous la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 (g/repas servi)", "unite": "g/repas servi", "action_ids": [], "description": "Quantit\u00e9 de d\u00e9chets alimentaires produits par la restauration collective publique du territoire (d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate INSEE sur les d\u00e9chets non-dangereux en restauration collective) / nombre de repas servis par  la restauration collective publique du territoire. Objectif l\u00e9gal AGEC et Climat et R\u00e9silience.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_1", "identifiant": "1.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part du budget consacr\u00e9e \u00e0 la politique Economie Circulaire dans le budget global (%)", "unite": "%", "action_ids": ["eci_1.1"], "description": "La collectivit\u00e9 d\u00e9finit le p\u00e9rim\u00e8tre de sa politique Economie Circulaire transversale avec d'autres politiques et strat\u00e9gies.\n\nLa m\u00e9thodologie \"Evaluation climat des budgets des collectivit\u00e9s territoriales\" peut \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9finir le p\u00e9rimetre du budget Economie Circualire.\n\nLe budget Economie Circulaire peut inclure :\n\n- les salaires (ou part des salaires) des salari\u00e9s travaillant sur l'Economie Circulaire,\n\n- le co\u00fbt des formations sur l'Economie Circulaire,\n\n- les soutien financier et non-financier des acteurs du territoires et leurs projets pour l'Economie Circulaire,\n\n- le financement d'\u00e9v\u00e8nements consacr\u00e9s \u00e0 l'Economie Circulaire,\n\n- le financement des projets propres \u00e0 la collectivit\u00e9\n\n-etc.\n\nLe budget peut inclure des instruments financiers mobilisant des financement public d'autres institutions, voire des financements priv\u00e9s.\n\nLes collectivit\u00e9s utilisant la comptabilit\u00e9 analytique peuvent cr\u00e9er un compte analytique associ\u00e9.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_35", "identifiant": "35.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Nombre de projets de recherche, d'innovation ou d'exp\u00e9rimentation accompagn\u00e9s financi\u00e8rement ou non-financi\u00e8rement par la collectivit\u00e9 (nombre)", "unite": "nombre de projets", "action_ids": ["eci_3.7"], "description": "Les projets peuvent porter sur des sujets techniques, technologiques, organisationnels ou de mod\u00e8les d'affires. Si la collectivit\u00e9 souhaite aller plus loin dans le suivi, elle peut prendre en compte l'ampleur des projets (budgets, nombre de partenaires, etc.)\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_25", "identifiant": "25.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Part des sources d'\u00e9nergie renouvelable (ENR) locales (%)", "unite": "%", "action_ids": [], "description": "MWh d'\u00e9nergies renouvelables consomm\u00e9s sur le territoire / MWh d'\u00e9nergies renouvelables produits sur le territoire *100\n\nCet indicateur est \u00e0 concid\u00e9rer car la production d'\u00e9nergie g\u00e9n\u00e8re la consommation de ressources naturelles sur le terrioire et en-d\u00e9hors du territoire de la collectivit\u00e9.\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}, {"indicateur_id": "eci_11", "identifiant": "11.None", "indicateur_group": "eci", "nom": "Emissions GES\u00a0de la collecte des DMA sur le territoire (eqtCO2/tonne de d\u00e9chets)", "unite": "eqtCO2", "action_ids": ["eci_2.4"], "description": "M\u00e9thode de calcul:\n\n\u00c9tape 1 : Constitution d\u2019un catalogue de facteurs d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de facteurs d\u2019\u00e9missions\n\n\u00c9tape 2 : \u00c9tablissement d\u2019hypoth\u00e8ses sur les distances parcourues\n\n\u00c9tape 3 : Calcul des \u00e9missions de la collecte DMA\n\nCette m\u00e9thode peut s'appliquer au calcul d'un indicateur d'\u00e9mission du transport de touts les d\u00e9chets du territoire en y ajoutant :\n\n\u00c9tape 3 : Calcul des \u00e9missions de chaque fili\u00e8re\n\n\u00c9tape 4 : Consolidation des r\u00e9sultats de calcul pour l\u2019ensemble des d\u00e9chets transport\u00e9s\n\nVoir la m\u00e9thodologie d\u00e9taill\u00e9e et donn\u00e9es dans l'\u00e9tude \"TRANSPORT ET LOGISTIQUE DES DECHETS: ENJEUX ET EVOLUTIONS DU TRANSPORT ET DE LA LOGISTIQUE DES DECHETS\", 2014, ADEME\n\n", "values_refers_to": null, "obligation_eci": false}]}