{"preuves": [{"nom": "Compte-rendu de r\u00e9union de r\u00e9seaux de collectivit\u00e9s", "actions": ["cae_6.1.1.2"], "id": "cr_reunions_reseaux"}, {"nom": "Programme rencontres interr\u00e9gionales dans le domaine Energie et Climat", "actions": ["cae_6.1.1.2"], "id": "prog_rencontres_interregion_CAE"}, {"nom": "Note d\u2019information sur les projets men\u00e9s ou financ\u00e9s dans le cadre de la coop\u00e9ration internationale", "actions": ["cae_6.1.1.5"], "id": "note_info_projets_coop_internationale"}, {"nom": "Plan de Communication", "actions": ["cae_6.1.3.4"], "id": "plan_communication"}, {"nom": "Liste des articles sur la th\u00e9matique de l\u2019environnement, \u00e9nergie, climat, d\u00e9veloppement durable", "actions": ["cae_6.1.3.4"], "id": "liste_articles"}, {"nom": "Liste des manifestations l\u2019environnement, \u00e9nergie, climat, d\u00e9veloppement durable", "actions": ["cae_6.1.3.4"], "id": "liste_manifestations"}, {"nom": "Liste des Salons et conf\u00e9rences organis\u00e9s par une Agence Locale de l\u2019\u00c9nergie ou autres partenaires dans lesquels la collectivit\u00e9 est impliqu\u00e9e", "actions": ["cae_6.1.3.4"], "id": "liste_conferences"}, {"nom": "Sondage sur l\u2019efficacit\u00e9 des actions de communication", "actions": ["cae_6.1.3.5"], "id": "sondage_efficacite_comm"}, {"nom": "Liste et/ou descriptifs des actions en direction des copropri\u00e9t\u00e9s, des locataires de logements sociaux ou autres publics cibles", "actions": ["cae_6.2.1.1"], "id": "liste_actions_sociales_copro"}, {"nom": "Convention avec structures de conseil climat-air-\u00e9nergie", "actions": ["cae_6.2.3.1"], "id": "convention_structure_conseil_cae"}, {"nom": "Contrat de mission ou Convention cadre avec une structure partenaire en mati\u00e8re de sensibilisation/action \u00ab \u00e9nergie-climat \u00bb", "actions": ["cae_6.2.3.1"], "id": "contrat_mission_partenaire_sensibilisation"}, {"nom": "Rapport d\u2019activit\u00e9 de structures partenaires de la collectivit\u00e9 en mati\u00e8re de sensibilisation/action \u00ab \u00e9nergie-climat \u00bb", "actions": ["cae_6.2.3.1"], "id": "rapport_activite_partenaire_sensibilisation"}, {"nom": "Guide des aides locales climat-air-\u00e9nergie", "actions": ["cae_6.2.3.1"], "id": "guide_aides_locales_cae"}, {"nom": "Liste et montants des aides financi\u00e8res aux particuliers et acteurs \u00e9conomiques", "actions": ["cae_6.2.3.1"], "id": "liste_aides_financieres"}, {"nom": "Rapport / bilan d\u2019OPAH ou OPATB", "actions": ["cae_6.2.3.1"], "id": "bilan_opah"}, {"nom": "Liste rencontres interprofessionnelles", "actions": ["cae_6.3.1.2"], "id": "liste_rencontres_interpro"}, {"nom": "Exemple d\u2019actions de coop\u00e9ration avec les entreprises sur les th\u00e9matiques climat, air et/ou \u00e9nergie", "actions": ["cae_6.3.1.2"], "id": "ex_actions_cooperation_entreprises_cae"}, {"nom": "Liste et/ou descriptifs d\u2019actions partenariales avec les chambres consulaires", "actions": ["cae_6.3.1.2"], "id": "liste_actions_partenariales_chambres_consulaires"}, {"nom": "Actions partenariales avec les organismes de formation, les \u00e9tablissements d'enseignements sup\u00e9rieurs ou de recherche", "actions": ["cae_6.3.3.1"], "id": "actions_partenariales_organismes_formation"}, {"nom": "Projet Alimentaire Territorial", "actions": ["cae_6.4.1.7"], "id": "PAT"}, {"nom": "Charte agricole", "actions": ["cae_6.4.1.7"], "id": "charte_agricole"}, {"nom": "Charte foresti\u00e8re", "actions": ["cae_6.4.2.4"], "id": "charte_forestiere"}, {"nom": "Charte ou guide de la concertation / participation", "actions": ["cae_6.5.1.1"], "id": "charte_concertation"}, {"nom": "D\u00e9marche de co-construction du Plan Climat", "actions": ["cae_6.5.1.1"], "id": "co_constr_plan_climat"}, {"nom": "Compte-rendu de comit\u00e9s de quartiers ou ateliers de concertation portant sur l\u2019\u00e9nergie et le climat", "actions": ["cae_6.5.1.2"], "id": "cr_comites_quartiers"}, {"nom": "Liste des projets environnementaux et climat-air-\u00e9nergie dans les \u00e9coles et structures accueillant du jeune public", "actions": ["cae_6.5.3.1"], "id": "listes_projets_envir_ecoles"}, {"nom": "R\u00e9sultats d\u2019enqu\u00eate m\u00e9nages d\u00e9placements", "actions": ["cae_4.1.1.1"], "id": "enquete_deplacements", "description": "<p>ou autre diagnostic sur la mobilit\u00e9</p>\n"}, {"nom": "Descriptif semaine de la mobilit\u00e9", "actions": ["cae_4.1.1.3"], "id": "semaine_mobilite"}, {"nom": "Politique de promotion des Plans de d\u00e9placement entreprise ou des Plans de mobilit\u00e9", "actions": ["cae_4.1.1.3"], "id": "promotion_PDE"}, {"nom": "Politique des p\u00e9dibus", "actions": ["cae_4.1.1.3"], "id": "pedibus"}, {"nom": "Tableau de bord des relev\u00e9s de consommations des v\u00e9hicules", "actions": ["cae_4.1.2.1"], "id": "releve_conso_vehicule"}, {"nom": "Plan D\u00e9placement Administration / Plan de mobilit\u00e9", "actions": ["cae_4.1.2.2"], "id": "PDA"}, {"nom": "Pr\u00e9sentation certification parc auto (ISO 14001 ou autre d\u00e9marche)", "actions": ["cae_4.1.2.2"], "id": "certif_parc_auto"}, {"nom": "Cahier des charges/participants formation \u00e9co conduite", "actions": ["cae_4.1.2.3"], "id": "eco_conduite"}, {"nom": "Liste et classes des v\u00e9hicules de la collectivit\u00e9", "actions": ["cae_4.1.2.3"], "id": "liste_vehicules"}, {"nom": "Cahier des charges pour l\u2019achat de v\u00e9hicules", "actions": ["cae_4.1.2.3"], "id": "cdc_achat_vehicules"}, {"nom": "Descriptif politique stationnement", "actions": ["cae_4.2.1.1"], "id": "politique_stationnement"}, {"nom": "Organisation du stationnement et tarification", "actions": ["cae_4.2.1.2"], "id": "orga_stationnement"}, {"nom": "Guide pratique pour le stationnement", "actions": ["cae_4.2.1.6"], "id": "guide_stationnement"}, {"nom": "Enqu\u00eates p\u00e9riodiques sur les taux d\u2019occupation", "actions": ["cae_4.2.1.6"], "id": "enquete_taux_occupation"}, {"nom": "Circulation \u2013 comptage, enqu\u00eates", "actions": ["cae_4.2.2.1"], "id": "enquete_circulation"}, {"nom": "Descriptif de la hi\u00e9rarchisation du r\u00e9seau", "actions": ["cae_4.2.2.1"], "id": "hierar_reseau"}, {"nom": "Pourcentage de voirie par cat\u00e9gorie", "actions": ["cae_4.2.2.1"], "id": "voirie_par_categorie"}, {"nom": "Cahier des prescriptions \u2013 organisation et conception des voies de desserte", "actions": ["cae_4.2.2.1"], "id": "orga_voirie"}, {"nom": "Orientations pour le d\u00e9veloppement des espaces pi\u00e9tons", "actions": ["cae_4.3.1.1"], "id": "orientation_espaces_pietons"}, {"nom": "Code de la Rue ou Cahier des charges de l'\u00e9laboration d'un Code de la Rue", "actions": ["cae_4.3.1.1"], "id": "code_de_la_rue"}, {"nom": "Cartographie des zones pi\u00e9tonnes", "actions": ["cae_4.3.1.1"], "id": "carto_zones_pietonnes"}, {"nom": "Brochure r\u00e9seau cyclable", "actions": ["cae_4.3.2.2"], "id": "brochure_reseau_cyclable"}, {"nom": "Sch\u00e9ma mobilit\u00e9 douce/ sch\u00e9ma directeur v\u00e9lo", "actions": ["cae_4.3.2.3"], "id": "schema_mobilite_douce"}, {"nom": "Programmation des pistes cyclables et des parcs \u00e0 v\u00e9los", "actions": ["cae_4.3.2.4"], "id": "program_pistes_cyclables"}, {"nom": "V\u00e9lo en libre service ou autres services li\u00e9s au v\u00e9lo (v\u00e9lo-station, r\u00e9paration\u2026)", "actions": ["cae_4.3.2.4"], "id": "services_velo"}, {"nom": "Rues double sens cycliste et programmation", "actions": ["cae_4.3.2.4"], "id": "program_rue_double_sens_cycliste"}, {"nom": "Rapport annuel transports en commun", "actions": ["cae_4.3.3.2"], "id": "rapport_annuel_TC"}, {"nom": "Plan du r\u00e9seau / fiches horaires", "actions": ["cae_4.3.3.2"], "id": "plan_reseau_TC"}, {"nom": "Pr\u00e9sentation / Bilan fr\u00e9quentation des parking-relais", "actions": ["cae_4.3.4.2"], "id": "bilan_parking_relais"}, {"nom": "Pr\u00e9sentation / Bilan offre covoiturage", "actions": ["cae_4.3.4.2"], "id": "bilan_covoit"}, {"nom": "Pr\u00e9sentation / Bilan offre auto-partage", "actions": ["cae_4.3.4.3"], "id": "bilan_auto_partage"}, {"nom": "Rapports diagnostic, strat\u00e9gie et plan d'actions du PCAET", "actions": ["cae_1.1.1.3", "cae_1.1.2.1"], "id": "rapport_diag_pcaet", "description": "<p>PCAET avec EES et r\u00e9sum\u00e9 non technique ; \u00e9ventuel bilan interm\u00e9diaire</p>\n<p>Preuve identique \u00e0 la 1.1.2.1</p>\n"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration d'engagement dans la Convention des Maires", "actions": ["cae_1.1.1.3"], "id": "engagement_convention_maires"}, {"nom": "Rapport D\u00e9veloppement Durable", "actions": ["cae_1.1.1.3"], "id": "rapport_dev_durable"}, {"nom": "Agenda 21 / Agenda 2030", "actions": ["cae_1.1.1.3"], "id": "agenda21"}, {"nom": "TEPOS", "actions": ["cae_1.1.1.3"], "id": "tepos", "description": "<p>Possible de joindre aussi un \u00e9ventuel avenant ou bilan interm\u00e9diaire</p>\n"}, {"nom": "Programme TEPCV", "actions": ["cae_1.1.1.3"], "id": "tepcv", "description": "<p>Possible de joindre aussi un \u00e9ventuel avenant ou bilan interm\u00e9diaire</p>\n"}, {"nom": "Contrat de Relance de Transition \u00c9cologique (CRTE)", "actions": ["cae_1.1.1.3"], "id": "crte"}, {"nom": "Etude de vuln\u00e9rabilit\u00e9 au changement climatique", "actions": ["cae_1.1.3.2"], "id": "etude_vulnerabiliteCC"}, {"nom": "Sch\u00e9ma directeur des \u00e9nergies", "actions": ["cae_1.2.1.1"], "id": "schema_directeur_energies"}, {"nom": "Etude(s) de potentiel \u00e9nergies renouvelables", "actions": ["cae_1.2.1.3"], "id": "etude_potentiel_ENR"}, {"nom": "Plan de mobilit\u00e9 (PDM) / Plan de Mobilit\u00e9 Simplifi\u00e9 / ancien Plan de D\u00e9placement Urbain / Sch\u00e9ma directeur mobilit\u00e9", "actions": ["cae_1.2.2.1"], "id": "plan_mobilite"}, {"nom": "Programme local de pr\u00e9vention des d\u00e9chets - PLPDMA approuv\u00e9 ou d\u00e9lib\u00e9ration r\u00e9cente prise pour le lancement de l\u2019\u00e9laboration du PLPDMA", "actions": ["cae_1.2.3.1", "eci_2.1.0"], "id": "PLPDMA"}, {"nom": "Rapport du service public de pr\u00e9vention et de gestion des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (SPPGD)", "actions": ["cae_1.2.3.1", "cae_3.3.5.3", "eci_2.2.0", "eci_4.1.0", "eci_2.4.3"], "id": "rapport_sppgd", "description": "<p>Pour les audits d\u2019une ann\u00e9e N, disposer au moins du rapport N-2.</p>\n<p>Le rapport est un vrai document d\u2019information du public et non un simple document de communication. Vous trouverez\n<a href=\"https://expertises.ademe.fr/professionnels/collectivites/integrer-lenvironnement-domaines-dintervention/dechets/connaitre/dossier/acceder-donnees/rapport-service-public-prevention-gestion-dechets-menagers-assimiles\">\nici une page d\u2019information\n</a>\nsur le rapport du service public</p>\n<p>de pr\u00e9vention et de gestion des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s et les exigences associ\u00e9es.</p>\n"}, {"nom": "Programme Local de l'Habitat", "actions": ["cae_1.2.4.1"], "id": "PLH"}, {"nom": "Plan Local d'Urbanisme (Intercommunal)", "actions": ["cae_1.3.1.1"], "id": "PLU"}, {"nom": "R\u00e8glement du PLU (extrait sur une zone)", "actions": ["cae_1.3.1.1"], "id": "reglement_plu"}, {"nom": "Sch\u00e9ma de Coh\u00e9rence Territoriale (SCoT), notamment Plan d'Am\u00e9nagement et de D\u00e9veloppement Durable (PADD)", "actions": ["cae_1.3.1.1"], "id": "scot"}, {"nom": "\u00c9volution de la superficie des zonages", "actions": ["cae_1.3.1.1"], "id": "superficie_zonages"}, {"nom": "Synth\u00e8se/conclusions d\u2019\u00e9tudes environnementales Approche Environnementale de l'Urbanisme (AEU) ou \u00e9quivalent", "actions": ["cae_1.3.1.1"], "id": "aeu"}, {"nom": "R\u00e9f\u00e9rentiel Am\u00e9nagement Durable ou \u00e9quivalent", "actions": ["cae_1.3.1.1"], "id": "ref_amenagement_durable"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration sur la bonification de droits \u00e0 construire", "actions": ["cae_1.3.1.1"], "id": "delib_droits_construire", "description": "<p>Coefficient d'occupation des sols (COS) ou gabarit</p>\n"}, {"nom": "Cahier des charges ou r\u00e8glement de consultation r\u00e9dig\u00e9 par la collectivit\u00e9 pour des projets d\u2019urbanisme ou de b\u00e2timents publics", "actions": ["cae_1.3.2.3"], "id": "cdc_projets_urba"}, {"nom": "Convention de partenariat avec des organismes certificateurs du b\u00e2timent", "actions": ["cae_1.3.2.3"], "id": "certif_batiment"}, {"nom": "Cahier des charges de cession des terrains int\u00e9grant des prescriptions \u00e9nerg\u00e9tiques", "actions": ["cae_1.3.2.5"], "id": "cdc_cession_terrains"}, {"nom": "Organigramme de la collectivit\u00e9 et du service r\u00e9f\u00e9rent des activit\u00e9s climat-air-\u00e9nergie", "actions": ["cae_5.1.1.1"], "id": "orga_activites_cae"}, {"nom": "Sch\u00e9ma d'organisation des services", "actions": ["cae_5.1.1.1"], "id": "schema_orga_services"}, {"nom": "Rapport d\u2019activit\u00e9 des services", "actions": ["cae_5.1.1.1"], "id": "rapport_activites_services"}, {"nom": "Tableau de suivi du plan d\u2019actions climat-air-\u00e9nergie", "actions": ["cae_5.1.2.3"], "id": "suivi_plan_actions_cae"}, {"nom": "Plan de formation climat-air-\u00e9nergie", "actions": ["cae_5.1.3.1"], "id": "plan_formation_cae"}, {"nom": "Programme de formation et nombre/qualit\u00e9 des agents form\u00e9s", "actions": ["cae_5.1.3.1"], "id": "prog_formation_cae"}, {"nom": "Exemple de grille d\u2019entretien individuel du personnel", "actions": ["cae_5.1.3.1"], "id": "ex_grille_entretien_indiv"}, {"nom": "Exemple d\u2019objectifs annuels du personnel dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie", "actions": ["cae_5.1.3.1"], "id": "ex_object_annuel_personnel_energie"}, {"nom": "Budget du plan d\u2019actions de la politique Climat-Air-\u00c9nergie", "actions": ["cae_5.2.1.2"], "id": "budget_plan_actions_cae", "description": "<p>ou budget des actions programm\u00e9es couvertes par le r\u00e9f\u00e9rentiel Climat-Air-\u00c9nergie</p>\n"}, {"nom": "\u00c9valuation climat du budget de la collectivit\u00e9", "actions": ["cae_5.2.1.3"], "id": "eval_climat_budget"}, {"nom": "Dossier de certificats d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie", "actions": ["cae_5.2.1.5"], "id": "dossier_CEE"}, {"nom": "Contrat de performance \u00e9nerg\u00e9tique", "actions": ["cae_5.2.1.5"], "id": "contrat_perfo_ener"}, {"nom": "Charte ou r\u00e9f\u00e9rentiel commande publique \u00e9co-responsable", "actions": ["cae_5.2.2.2"], "id": "commande_publique_eco_responsable"}, {"nom": "Directives ou circulaires internes en faveur de l\u2019\u00e9co-responsabilit\u00e9 des services dans leurs achats", "actions": ["cae_5.2.2.2"], "id": "directives_eco_responsabilite_achats"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration de cr\u00e9ation de la CCES avec sa composition", "actions": ["eci_2.1.0", "eci_2.1.2"], "id": "delib_cces"}, {"nom": "Compte-rendu de la derni\u00e8re r\u00e9union de la Commission consultative d\u2019\u00e9valuation et de suivi (CCES) avec la liste des participants", "actions": ["eci_2.1.0", "eci_2.1.2"], "id": "cr_cces"}, {"nom": "D\u00e9p\u00f4t sur SINOE du PLPDMA", "actions": ["eci_2.1.0"], "id": "sinoe_plpdma"}, {"nom": "Restitution du PLPDMA dans le rapport annuel SPGD", "actions": ["eci_2.1.1"], "id": "restit_plpdma_spgd"}, {"nom": "Bilan et outils de suivi", "actions": ["eci_2.1.3"], "id": "bilan_outil_suivi_PLPDMA"}, {"nom": "Arr\u00eat\u00e9 fixant les modalit\u00e9s de collecte des diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de d\u00e9chets", "actions": ["eci_2.2.0"], "id": "arrete_modalites_collecte_dechets"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration approuvant le r\u00e8glement de collecte des d\u00e9chets qui couvre l\u2019ensemble du territoire administratif de l\u2019EPCI", "actions": ["eci_2.2.0"], "id": "delib_regl_collecte_dechets", "description": "<p>Si le r\u00e8glement de collecte doit \u00eatre mis \u00e0 jour \u00e0 la suite de changements (ex : fusion de collectivit\u00e9s), il faut alors communiquer le courrier d\u2019engagement politique visant \u00e0 r\u00e9aliser la mise \u00e0 jour du document.</p>\n"}, {"nom": "Dernier DUERP en date pour les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la comp\u00e9tence collecte", "actions": ["eci_2.2.0"], "id": "duerp_collecte"}, {"nom": "La liste des installations ICPE li\u00e9es \u00e0 la comp\u00e9tence collecte, pr\u00e9cisant le type de ces installations et leur niveau de conformit\u00e9", "actions": ["eci_2.2.0"], "id": "liste_installations_icpe_collecte", "description": "<p>La liste pr\u00e9cise, pour les installations ICPE li\u00e9es \u00e0 la comp\u00e9tence collecte, en r\u00e9gie ou sous DSP :</p>\n<p>\u2022 Le type de ces installations (autorisation, d\u00e9claration, enregistrement).</p>\n<p>\u2022 Le niveau de conformit\u00e9 : \u201cConforme\u201d ou \u201cPr\u00e9sence de non-conformit\u00e9(s)\u201d.</p>\n<p>En l\u2019absence de non-conformit\u00e9, un engagement sur l\u2019honneur du Pr\u00e9sident/e de la collectivit\u00e9 certifiant la sinc\u00e9rit\u00e9 des informations sur la conformit\u00e9 du fonctionnement</p>\n<p>de ces installations est attendue.</p>\n<p>En pr\u00e9sence de non-conformit\u00e9s, un engagement par l\u2019ex\u00e9cutif de la collectivit\u00e9 \u00e0 lever ces non-conformit\u00e9s dans un dialogue constructif avec les services de l'Etat sera \u00e0</p>\n<p>produire.</p>\n<p>Pour les comp\u00e9tences d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es \u00e0 une autre collectivit\u00e9, il n\u2019est pas demand\u00e9 d\u2019engagement relatif aux non-conformit\u00e9s, la liste des installations est n\u00e9anmoins \u00e0 produire.</p>\n"}, {"nom": "Rapports issus des enqu\u00eates et des \u00e9tudes", "actions": ["eci_2.2.1"], "id": "rapports_etudes_service_collecte", "description": "<p>Les preuves ne doivent pas forcement \u00eatre r\u00e9centes (en terme de date), mais d'actualit\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9tat du syst\u00e8me de collecte en place.</p>\n"}, {"nom": "Plan d'actions", "actions": ["eci_2.2.2"], "id": "plan_actions_eci"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration validant le plan d'actions", "actions": ["eci_2.2.2"], "id": "delib_plan_actions_optimisation_collecte"}, {"nom": "Fiches actions Optigede incluant la strat\u00e9gie de communication", "actions": ["eci_2.2.3"], "id": "fiche_Optigede_optimisation_collecte"}, {"nom": "Dernier DUERP en date pour les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la comp\u00e9tence traitement", "actions": ["eci_2.3.0"], "id": "duerp_traitement"}, {"nom": "La liste des installations ICPE li\u00e9es \u00e0 la comp\u00e9tence traitement, pr\u00e9cisant le type de ces installations et leur niveau de conformit\u00e9", "actions": ["eci_2.3.0"], "id": "liste_installations_icpe_traitement", "description": "<p>La liste pr\u00e9cise, pour les installations ICPE li\u00e9es \u00e0 la comp\u00e9tence collecte, en r\u00e9gie ou sous DSP :</p>\n<p>\u2022 Le type de ces installations (autorisation, d\u00e9claration, enregistrement).</p>\n<p>\u2022 Le niveau de conformit\u00e9 : \u201cConforme\u201d ou \u201cPr\u00e9sence de non-conformit\u00e9(s)\u201d.</p>\n<p>En l\u2019absence de non-conformit\u00e9, un engagement sur l\u2019honneur du Pr\u00e9sident/e de la collectivit\u00e9 certifiant la sinc\u00e9rit\u00e9 des informations sur la conformit\u00e9 du fonctionnement</p>\n<p>de ces installations est attendue.</p>\n<p>En pr\u00e9sence de non-conformit\u00e9s, un engagement par l\u2019ex\u00e9cutif de la collectivit\u00e9 \u00e0 lever ces non-conformit\u00e9s dans un dialogue constructif avec les services de l'Etat sera \u00e0</p>\n<p>produire.</p>\n<p>Pour les comp\u00e9tences d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es \u00e0 une autre collectivit\u00e9, il n\u2019est pas demand\u00e9 d\u2019engagement relatif aux non-conformit\u00e9s, la liste des installations est n\u00e9anmoins \u00e0 produire.</p>\n"}, {"nom": "Rapport(s) d'\u00e9tude(s)", "actions": ["eci_2.3.1"], "id": "rapports_etudes_flux_dechets"}, {"nom": "El\u00e9ments de suivi du d\u00e9ploiement des solutions", "actions": ["eci_2.3.2"], "id": "suivi_deploiement_solutions_optimisation_filieres"}, {"nom": "Documents de production : PV de contr\u00f4le qualit\u00e9, remont\u00e9 des \u00e9carts, trace des actions correctives", "actions": ["eci_2.3.3"], "id": "accompagnement_installation_traitement"}, {"nom": "Document de suivi des refus (refus de tri, digestat et \u00e9nergie)", "actions": ["eci_2.3.3"], "id": "suivi_refus"}, {"nom": "Autorisation d'exploiter pour les sites class\u00e9s ICPE", "actions": ["eci_2.4.0"], "id": "autorisation_exploit_icpe"}, {"nom": "Compte-rendu de commission de suivi de site", "actions": ["eci_2.4.0"], "id": "cr_commission_suivi_sites"}, {"nom": "DUERP", "actions": ["eci_2.4.0"], "id": "duerp_traitement_collecte"}, {"nom": "Autre preuve de la conformit\u00e9 des installations (selon la nature de l'installation) pour les \u00e9missions polluantes et les nuisances (olfactives, sonores, etc.)", "actions": ["eci_2.4.0"], "id": "conformite_installations", "description": "<p>En pr\u00e9sence de non-conformit\u00e9, la collectivit\u00e9 doit justifier d'un plan d'actions correctives et de l'absence de contentieux.</p>\n"}, {"nom": "Justificatif de d\u00e9cision de la collectivit\u00e9 pour mener l'\u00e9tude en interne ou en externe", "actions": ["eci_2.4.1"], "id": "decision_etude_reduction_impact_collecte", "description": "<p>Compte rendu, d\u00e9lib\u00e9ration, cahier des charges de l'\u00e9tude, etc.</p>\n"}, {"nom": "Rapport de l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e", "actions": ["eci_2.4.1"], "id": "rapport_etude_reduction_impact_collecte"}, {"nom": "La liste des actions prioris\u00e9es", "actions": ["eci_2.4.1"], "id": "liste_actions_reduction_impact_collecte"}, {"nom": "Plan d'actions", "actions": ["eci_2.4.2"], "id": "plan_actions_reduction_impact_collecte"}, {"nom": "Justificatifs des travaux en cours de r\u00e9alisation", "actions": ["eci_2.4.2"], "id": "realisation_actions_reduction_impact_collecte"}, {"nom": "Tableau de bord de pilotage de progression", "actions": ["eci_2.4.2"], "id": "suivi_actions_reduction_impact_collecte"}, {"nom": "Plan d'actions", "actions": ["eci_2.4.4"], "id": "plan_actions_reduction_impact_traitement"}, {"nom": "Justificatifs des travaux en cours de r\u00e9alisation", "actions": ["eci_2.4.4"], "id": "realisation_actions_reduction_impact_traitement"}, {"nom": "Tableau de bord de pilotage de progression", "actions": ["eci_2.4.4"], "id": "suivi_actions_reduction_impact_traitement"}, {"nom": "Rapport annuel diffus\u00e9 aux particuliers", "actions": ["eci_2.4.5"], "id": "diffusion_rapport_annuel_public"}, {"nom": "Autre(s) support(s) de communication", "actions": ["eci_2.4.5"], "id": "communication_public_impacts", "description": "<p>Exemples : article dans un journal local, pr\u00e9sence d'informations sur les factures, commission locale d'information, etc.</p>\n"}, {"nom": "Documents d'information et moyen(s) de diffusion", "actions": ["eci_2.5.1"], "id": "diffusion_rapport_annuel_pro"}, {"nom": "M\u00e9thode d'identification des entreprises prioritaires \u00e0 conseiller", "actions": ["eci_2.5.2"], "id": "identification_entreprises_conseillees"}, {"nom": "Compte-rendu d'activit\u00e9 du service de conseil", "actions": ["eci_2.5.2"], "id": "CR_activite_conseil", "description": "<p>Le compte-rendu doit indiquer le taux de mobilisation (liste des entreprises cibl\u00e9es et liste des entreprises conseill\u00e9es)</p>\n"}, {"nom": "Enqu\u00eate de satisfaction aupr\u00e8s des entreprises conseill\u00e9es", "actions": ["eci_2.5.2"], "id": "enquete_satisfaction_entreprises_conseillees"}, {"nom": "Documents attestant que la collectivit\u00e9 a accompagn\u00e9 la mise en place de services", "actions": ["eci_2.5.3"], "id": "justif_action_acteurs_pro", "description": "<p>Convention d'aide, mise en contact de personnes, mise \u00e0 disposition de moyens...</p>\n"}, {"nom": "Preuve de participation aux formations", "actions": ["eci_5.1.1"], "id": "participation_formation_grandpublic_eci", "description": "<p>Attestations de formation, compteur de participation aux MOOC, nombre de vues sur les vid\u00e9os p\u00e9dagogiques, etc.</p>\n"}, {"nom": "Fiches actions sur Optigede", "actions": ["eci_5.1.2"], "id": "fiche_Optigede_actions_grandpublic_eci"}, {"nom": "Synth\u00e8se de r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate", "actions": ["eci_5.1.3"], "id": "enquete_besoins_acteurs"}, {"nom": "Synth\u00e8se de l'analyse des besoins", "actions": ["eci_5.1.3"], "id": "analyse_besoins_acteurs"}, {"nom": "Description du/des espace(s) communs de dialogue", "actions": ["eci_5.1.3"], "id": "espaces_communs_dialogue_acteurs"}, {"nom": "Conventions de partenariat", "actions": ["eci_5.1.3"], "id": "partenariat_acteurs"}, {"nom": "Preuve de participation aux formations", "actions": ["eci_5.2.1"], "id": "participation_formation_collectivitesT_eci", "description": "<p>Attestations de formation, compteur de participation aux MOOC, nombre de vues sur les vid\u00e9os p\u00e9dagogiques, etc.</p>\n"}, {"nom": "Fiches actions sur Optigede", "actions": ["eci_5.2.2"], "id": "fiche_Optigede_actions_collectivitesT_eci"}, {"nom": "Liste des autres collectivit\u00e9s \u00e0 potentiel de collaboration", "actions": ["eci_5.2.3"], "id": "collectivit\u00e9s_collab_possible"}, {"nom": "Liste des autres collectivit\u00e9s et des enjeux identifi\u00e9s", "actions": ["eci_5.2.3"], "id": "enjeux_collectivit\u00e9s"}, {"nom": "Conventions de partenariat", "actions": ["eci_5.2.3"], "id": "convention_collab_collectivit\u00e9sT"}, {"nom": "Historique des documents diffus\u00e9s", "actions": ["eci_5.3.1"], "id": "com_acteurseco_eci"}, {"nom": "Historique des supports de pr\u00e9sentations des r\u00e9unions d'informations et les listes de participants", "actions": ["eci_5.3.1"], "id": "reunions_acteurseco_eci"}, {"nom": "Fiches actions sur Optigede", "actions": ["eci_5.3.2"], "id": "fiche_Optigede_actions_acteurseco_eci"}, {"nom": "Cartographie de repr\u00e9sentants locaux", "actions": ["eci_5.3.3"], "id": "carto_representants_locaux_acteurseco"}, {"nom": "Conventions de partenariat", "actions": ["eci_5.3.3"], "id": "convention_partenariat_representants_locaux_acteurseco"}, {"nom": "Supports de communication", "actions": ["eci_5.3.3"], "id": "com_partenariat_representants_locaux_acteurseco"}, {"nom": "Bilan des audits \u00e9nerg\u00e9tiques (diagnostic)", "actions": ["cae_2.1.1.3"], "id": "audits_ener"}, {"nom": "Rapport annuel des performances \u00e9nerg\u00e9tiques du patrimoine", "actions": ["cae_2.1.1.3"], "id": "rapport_annuel_perfo_ener"}, {"nom": "Conseil en \u00c9nergie Partag\u00e9", "actions": ["cae_2.1.1.3"], "id": "CEP", "description": "<p>Description, cr\u00e9ation, bilan d\u2019activit\u00e9s\u2026</p>\n"}, {"nom": "Fiches de poste des personnes charg\u00e9es d\u2019effectuer le suivi des consommations", "actions": ["cae_2.1.1.3"], "id": "postes_suivi_conso"}, {"nom": "Diagnostics de performance \u00e9nerg\u00e9tique (DPE)", "actions": ["cae_2.1.1.3"], "id": "dpe"}, {"nom": "Liste des b\u00e2timents Display et consommation", "actions": ["cae_2.1.1.3"], "id": "liste_batiments_conso"}, {"nom": "Plan Pluriannuel de R\u00e9novation / de Travaux / d'Investissement", "actions": ["cae_2.1.2.2"], "id": "plan_pluriannuel_reno"}, {"nom": "Sche\u0301ma directeur immobilier (strat\u00e9gie, r\u00e9sultats, vente, etc.)", "actions": ["cae_2.1.2.2"], "id": "SDI"}, {"nom": "R\u00e9f\u00e9rentiel de qualit\u00e9 environnementale dans la construction publique", "actions": ["cae_2.1.3.1"], "id": "ref_qualite_envir_constr"}, {"nom": "\u00c9tudes d\u2019opportunit\u00e9 et/ou de faisabilit\u00e9 sur les \u00e9nergies renouvelables pour la chaleur et le rafra\u00eechissement", "actions": ["cae_2.2.3.1"], "id": "etudes_ENR_chaleur"}, {"nom": "\u00c9tudes d\u2019opportunit\u00e9 et/ou de faisabilit\u00e9 sur les \u00e9nergies renouvelables pour l'\u00e9lectricit\u00e9", "actions": ["cae_2.2.4.1"], "id": "etudes_ENR_elec"}, {"nom": "Pr\u00e9cisions sur la certification de l\u2019\u00e9nergie \u00ab verte \u00bb achet\u00e9e", "actions": ["cae_2.2.4.4"], "id": "certif_energie_verte"}, {"nom": "Politique \u00e9clairage, Plan d\u2019am\u00e9nagement lumi\u00e8re", "actions": ["cae_2.3.1.3"], "id": "politique_EP"}, {"nom": "Cahier des prescriptions \u00e9clairage public", "actions": ["cae_2.3.1.3"], "id": "prescription_EP"}, {"nom": "Calcul ratio \u00e9clairage public", "actions": ["cae_2.3.1.4"], "id": "ratio_EP"}, {"nom": "Programme d'\u00e9conomie d'eau", "actions": ["cae_2.3.2.1"], "id": "prog_economie_eau"}, {"nom": "Budget allou\u00e9 pour l'achat et/ou l'installation des appareils et robinets \u00e9conomes en eau", "actions": ["cae_2.3.2.2"], "id": "budget_instal_eau"}, {"nom": "Instruction formalis\u00e9e, note de service ou autres documents pr\u00e9cisant la d\u00e9cision de v\u00e9rifier et d'optimiser continuellement la consommation d'eau", "actions": ["cae_2.3.2.2"], "id": "optim_conso_eau"}, {"nom": "Proc\u00e8s-verbal du conseil syndical ou intercommunal faisant \u00e9tat de la pr\u00e9sentation du rapport d'activit\u00e9 SPPGD", "actions": ["eci_4.1.0"], "id": "presentation_sppgd"}, {"nom": "Matrice des co\u00fbts valid\u00e9e dans SINOE", "actions": ["eci_4.1.1"], "id": "matrice_couts_SINOE"}, {"nom": "Document pr\u00e9sentant l'analyse de positionnement", "actions": ["eci_4.1.1"], "id": "analyse_positionnement_couts", "description": "<p>onglet Analyse de la matrice des co\u00fbts ou diaporama par exemple</p>\n"}, {"nom": "Synth\u00e8se de l'analyse de la matrice des co\u00fbts", "actions": ["eci_4.1.2"], "id": "synthese_analyse_matrice_couts"}, {"nom": "Rapport d'\u00e9tude", "actions": ["eci_4.1.2"], "id": "etude_optimisation_couts"}, {"nom": "Preuves des actions", "actions": ["eci_4.1.3"], "id": "actions_optimisation_couts"}, {"nom": "Supports de communication", "actions": ["eci_4.1.4"], "id": "com_optimisation_couts"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration de la grille tarifaire", "actions": ["eci_4.2.1"], "id": "grille_tarifaire_RS"}, {"nom": "Documents d'avancement de l'\u00e9tude", "actions": ["eci_4.2.2"], "id": "etude_ti"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration de principe sur la mise en place de la Tarification incitative", "actions": ["eci_4.2.4"], "id": "delib_ti"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration de tarif ou de grille tarifaire", "actions": ["eci_4.2.4"], "id": "grille_tarifaire_ti"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration de la grille tarifaire", "actions": ["eci_4.2.5"], "id": "grille_tarifaire_ti_second_niveau"}, {"nom": "Liste de sources ou veille formalis\u00e9e", "actions": ["eci_4.3.1"], "id": "veille_financements"}, {"nom": "Outils de communication", "actions": ["eci_4.3.2"], "id": "com_externe_financements", "description": "<p>Exemple: Page internet, Newsletter, Journaux, Blog, etc.</p>\n"}, {"nom": "Preuve des d\u00e9marches proactives de recherche d'acteurs int\u00e9ress\u00e9s", "actions": ["eci_4.3.3"], "id": "recherche_acteurs_recherche_financements", "description": "<p>Appels \u00e0 id\u00e9es, communication ouverte, etc.</p>\n"}, {"nom": "Preuve des d\u00e9marches \u00e9tablies par la collectivit\u00e9 pour chaque projet accompagn\u00e9", "actions": ["eci_4.3.3"], "id": "accompagnement_acteurs_recherche_financements", "description": "<p>Comptes rendus de rendez-vous, agenda, etc.</p>\n"}, {"nom": "Adoption du document de r\u00e9f\u00e9rence, dont les crit\u00e8res li\u00e9s \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 (si \u00e9voqu\u00e9)", "actions": ["eci_4.3.4"], "id": "presentation_modalites_financements"}, {"nom": "Liste des projets soutenus et montants associ\u00e9s", "actions": ["eci_4.3.4"], "id": "liste_projets_finances"}, {"nom": "Rapport annuel d\u2019activit\u00e9s et de contr\u00f4le gaz", "actions": ["cae_3.1.1.1"], "id": "rapport_annuel_gaz"}, {"nom": "Rapport annuel d\u2019activit\u00e9s et de contr\u00f4le \u00e9lectricit\u00e9", "actions": ["cae_3.1.1.1"], "id": "rapport_annuel_elec"}, {"nom": "Rapport annuel d\u2019activit\u00e9s et de contr\u00f4le chauffage urbain", "actions": ["cae_3.1.1.1"], "id": "rapport_annuel_chauffage"}, {"nom": "Convention avec un fournisseur ou un syndicat d'\u00e9nergie", "actions": ["cae_3.1.2.3"], "id": "convention_energie"}, {"nom": "Rapport annuel d\u2019activit\u00e9s et de contr\u00f4le eau", "actions": ["cae_3.3.1.1"], "id": "rapport_annuel_eau"}, {"nom": "Mod\u00e8le/exemple de facture d'eau", "actions": ["cae_3.3.1.4"], "id": "facture_eau"}, {"nom": "Programme pluriannuel de travaux d\u2019am\u00e9lioration des r\u00e9seaux", "actions": ["cae_3.3.1.5"], "id": "plan_pluriannuel_reseau"}, {"nom": "Rapport annuel d\u2019activit\u00e9s et de contr\u00f4le assainissement", "actions": ["cae_3.3.2.1"], "id": "rapport_annuel_assain"}, {"nom": "R\u00e8glement d\u2019assainissement", "actions": ["cae_3.3.2.1"], "id": "reglement_assain"}, {"nom": "\u00c9tude de valorisation de la chaleur des eaux us\u00e9es ou la m\u00e9thanisation", "actions": ["cae_3.3.2.1"], "id": "etude_valor_eau_usees"}, {"nom": "Programmes d\u2019Actions de Pr\u00e9vention des Inondations", "actions": ["cae_3.3.3.1"], "id": "PAPI"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration pour l\u2019instauration d\u2019une taxe annuelle pour la gestion des eaux pluviales urbaines", "actions": ["cae_3.3.3.5"], "id": "delib_taxe_annuel_eau_pluv"}, {"nom": "Trame Verte et Bleue", "actions": ["cae_3.3.4.1"], "id": "TVB"}, {"nom": "\u00c9tude de valorisation des rejets thermiques de l\u2019UIOM", "actions": ["cae_3.3.5.1"], "id": "etude_valor_rejets_thermique"}, {"nom": "Plan de gestion des d\u00e9chets", "actions": ["cae_3.3.5.1"], "id": "plan_gestion_dechets"}, {"nom": "\u00c9tude de valorisation des bio-d\u00e9chets, biogaz", "actions": ["cae_3.3.5.1"], "id": "etude_valor_bio_dechets"}, {"nom": "Cadrage ou cahier des charges du diagnostic", "actions": ["eci_3.1.1"], "id": "cdc_diag_eci"}, {"nom": "Rapport de diagnostic", "actions": ["eci_3.1.1"], "id": "rapport_diag_eci"}, {"nom": "Liste d'acteurs avec lesquels le diagnostic a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9", "actions": ["eci_3.1.1"], "id": "partage_diag_eci"}, {"nom": "Preuve de la validation du plan d'actions", "actions": ["eci_3.1.2"], "id": "validation_plan_action_filiere"}, {"nom": "Fiches actions sur Optigede", "actions": ["eci_3.1.2"], "id": "fiche_Optigede_filiere"}, {"nom": "Protocole de suivi", "actions": ["eci_3.1.3"], "id": "suivi_actions_filiere"}, {"nom": "Bilan", "actions": ["eci_3.1.3"], "id": "bilan_actions_filiere"}, {"nom": "Le document formalisant le SPASER - Sch\u00e9ma de Promotion des Achats Publics Socialement et Ecologiquement Responsables", "actions": ["eci_3.2.0"], "id": "SPASER", "description": "<p>Uniquement pour les collectivit\u00e9s dont le montant total annuel des achats est sup\u00e9rieur \u00e0 100 millions d\u2019euros H.T</p>\n<p>En cas de non-conformit\u00e9, la collectivit\u00e9 doit justifier d'un plan d'actions correctives et de l'absence de contentieux.</p>\n"}, {"nom": "Politique d'achat, d\u00e9lib\u00e9ration, charte ou SPASER (si achats publics sup\u00e9rieurs \u00e0 100 M\u20ac)", "actions": ["eci_3.2.1"], "id": "politique_achats_responsables"}, {"nom": "Cartographie des achats", "actions": ["eci_3.2.1"], "id": "carto_achats"}, {"nom": "Document attestant des formations et sensibilisations r\u00e9alis\u00e9es", "actions": ["eci_3.2.1"], "id": "participation_formation_achats_responsables"}, {"nom": "Rapport d'activit\u00e9", "actions": ["eci_3.2.2"], "id": "rapport_eci_achats_responsables"}, {"nom": "Tableau de bord", "actions": ["eci_3.2.3"], "id": "suivi_actions_eci_achats_responsables"}, {"nom": "Justificatif de participation \u00e0 un r\u00e9seau d'acheteurs ou club d'acheteurs", "actions": ["eci_3.2.3"], "id": "cr_resau_achats_responsables", "description": "<p>Compte-rendu de r\u00e9unions, etc.</p>\n"}, {"nom": "Support(s) de promotion des achats durables", "actions": ["eci_3.2.3"], "id": "com_achats_responsables"}, {"nom": "Support(s) de communication", "actions": ["eci_3.3.1"], "id": "com_public_conso_responsable", "description": "<p>Au choix : annuaire, carte en ligne, page du site web, livret, etc.</p>\n"}, {"nom": "Preuve du d\u00e9roul\u00e9 des ateliers de sensibilisation", "actions": ["eci_3.3.1"], "id": "atelier_sensi_conso_responsable", "description": "<p>Au choix : programme, feuille d'\u00e9margement, bilan de l'\u00e9v\u00e8nement, etc.</p>\n"}, {"nom": "Preuve du d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e8nements mettant en avant la consommation sobre et responsable", "actions": ["eci_3.3.1"], "id": "evenement_sensi_conso_responsable", "description": "<p>Au choix : programme, feuille d'\u00e9margement, bilan de l'\u00e9v\u00e8nement, etc.</p>\n"}, {"nom": "Documents de sensibilisation", "actions": ["eci_3.3.2"], "id": "doc_sensi_conso_responsable"}, {"nom": "Attestations de formation", "actions": ["eci_3.3.2"], "id": "participation_formation_conso_responsable"}, {"nom": "Liste d\u2019actions \u00e0 d\u00e9cliner dans chaque service form\u00e9", "actions": ["eci_3.3.2"], "id": "actions_service_conso_responsable"}, {"nom": "Document de formalisation", "actions": ["eci_3.3.2"], "id": "formalisation_actions_conso_responsable"}, {"nom": "Fiches d'actions r\u00e9alis\u00e9s ou suivi du plan d'action", "actions": ["eci_3.3.3"], "id": "plan_action_conso_responsable"}, {"nom": "Fiches actions sur Optigede", "actions": ["eci_3.3.3"], "id": "fiche_Optigede_conso_responsable"}, {"nom": "Fiche action sur Optigede", "actions": ["eci_3.3.4"], "id": "fiche_Optigede_accompagnement_externe_conso_responsable"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration d\u00e9crivant les modalit\u00e9s du dispositif de soutien \u00e0 une offre commerciale plus sobre ou au changement de mod\u00e8le \u00e9conomique", "actions": ["eci_3.3.4"], "id": "soutien_externe_conso_responsable"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration d\u00e9crivant les crit\u00e8res d\u2019exclusion de subventions aux associations promouvant des activit\u00e9s non sobres", "actions": ["eci_3.3.4"], "id": "exclusion_conso_responsable"}, {"nom": "Rapport d'activit\u00e9 de l'animation du r\u00e9seau", "actions": ["eci_3.4.1"], "id": "rapport_reseau_ecoconception"}, {"nom": "Compte-rendu des r\u00e9unions du r\u00e9seau", "actions": ["eci_3.4.1"], "id": "cr_reseau_ecoconception"}, {"nom": "Liste des \u00e9tablissements", "actions": ["eci_3.4.2"], "id": "liste_etablissements_ecoconception"}, {"nom": "Convention des diff\u00e9rents partenariats", "actions": ["eci_3.4.2"], "id": "convention_ecoconception"}, {"nom": "Fiches descriptives de l'accompagnement r\u00e9alis\u00e9, factures, etc.", "actions": ["eci_3.4.3"], "id": "accompagnement_ecoconception"}, {"nom": "Charte d\u2019engagement, cahier des charges ou m\u00e9thodologie", "actions": ["eci_3.4.4"], "id": "cdc_projets_ecoconception"}, {"nom": "Document formalisant la strat\u00e9gie, si possible valid\u00e9 par un \u00e9lu", "actions": ["eci_3.5.1"], "id": "strategie_eit"}, {"nom": "Compte-rendu des r\u00e9unions de travail pour d\u00e9finir la strat\u00e9gie", "actions": ["eci_3.5.1"], "id": "cr_gt_strategie_eit", "description": "<p>Dans le but de montrer l'implication de tous les services concern\u00e9s, en particulier du service d\u00e9veloppement \u00e9conomique</p>\n"}, {"nom": "Supports de communication/sensibilisation r\u00e9alis\u00e9s", "actions": ["eci_3.5.2"], "id": "com_public_eit"}, {"nom": "Compte-rendu des r\u00e9unions/ateliers inter-entreprises r\u00e9alis\u00e9s", "actions": ["eci_3.5.2"], "id": "cr_reunion_interentreprise_eit"}, {"nom": "Documents descriptifs de la gouvernance de la d\u00e9marche EIT, compte-rendu de comit\u00e9s de pilotage", "actions": ["eci_3.5.2"], "id": "cr_copil_eit"}, {"nom": "Compte-rendu des r\u00e9unions du r\u00e9seau r\u00e9gional", "actions": ["eci_3.5.2"], "id": "cr_reseau_regional_eit"}, {"nom": "fiche de poste du poste internalis\u00e9 ou convention d'aide pour le poste financ\u00e9 dans une structure tierce", "actions": ["eci_3.5.3"], "id": "fiche_poste_eit"}, {"nom": "Compte rendu de r\u00e9unions et d'activit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 la recherche de synergies", "actions": ["eci_3.5.3"], "id": "cr_recherche_synergies_eit"}, {"nom": "Document de preuve de la r\u00e9alisation de la synergie", "actions": ["eci_3.5.3"], "id": "bilan_synergies_eit", "description": "<p>Contrat, article, publication...</p>\n"}, {"nom": "Document de pr\u00e9sentation du dispositif mis en place pour int\u00e9grer l'EIT dans les activit\u00e9s de la collectivit\u00e9", "actions": ["eci_3.5.3"], "id": "integration_eit_activites_collectivite", "description": "<p>Proc\u00e9dure d'implantation de nouvelles entreprises int\u00e9grant des mutualisations de flux, etc.</p>\n"}, {"nom": "Contrat formalisant une synergie sur une activit\u00e9 de la collectivit\u00e9", "actions": ["eci_3.5.3"], "id": "contrat_synergie_eit_activites_collectivite"}, {"nom": "Document attestant de la cr\u00e9ation de l'acteur-tiers et pr\u00e9sentant les modalit\u00e9s de financement", "actions": ["eci_3.5.4"], "id": "externalisation_eit"}, {"nom": "Fiche de poste de l'ETP d\u00e9di\u00e9", "actions": ["eci_3.5.4"], "id": "fiche_poste_portage_eit"}, {"nom": "Projets EIT renseign\u00e9 sur ELIPSE et SYNAPSE", "actions": ["eci_3.5.4"], "id": "partage_projets_eit"}, {"nom": "Documents de communication", "actions": ["eci_3.5.4"], "id": "com_public_projets_eit"}, {"nom": "Attestation de suivi de formation", "actions": ["eci_3.6.1"], "id": "participation_formation_efc"}, {"nom": "Preuve de r\u00e9alisation d'\u00e9v\u00e8nements de sensibilisation", "actions": ["eci_3.6.1"], "id": "evenement_sensi_efc"}, {"nom": "Convention avec une structure d'animation ou preuve de l'adh\u00e9sion", "actions": ["eci_3.6.2"], "id": "convention_animation_efc"}, {"nom": "Cahier(s) des charges int\u00e9grant des crit\u00e8res d'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration", "actions": ["eci_3.6.2"], "id": "cdc_integration_efc_achats"}, {"nom": "Preuve d'engagement", "actions": ["eci_3.6.3"], "id": "participation_projets_efc", "description": "<p>Charte, comptes rendus de r\u00e9union</p>\n"}, {"nom": "Pr\u00e9sentation de la m\u00e9thode d'\u00e9valuation choisie", "actions": ["eci_3.6.4"], "id": "methode_eval_efc"}, {"nom": "Preuve de l'\u00e9valuation", "actions": ["eci_3.6.4"], "id": "resultats_eval_efc", "description": "<p>Enqu\u00eate, \u00e9valuation environnementale, \u00e9valuation soci\u00e9tale\u2026</p>\n"}, {"nom": "Document formalisant l'implication dans les programmes", "actions": ["eci_3.7.1"], "id": "implication_collectivite_ri", "description": "<p>Contrat, charte, convention ou plaquette d'\u00e9v\u00e9nement impliquant la collectivit\u00e9 par exemple</p>\n"}, {"nom": "Document formalisant l'accompagnement de chaque projet", "actions": ["eci_3.7.2"], "id": "financement_ri", "description": "<p>Contrat ou convention de financement par exemple</p>\n<p>Le degr\u00e9 d'innovation est \u00e0 consid\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9chelle g\u00e9ographique pertinente.</p>\n"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration indiquant l'engagement \u00e0 d\u00e9velopper une strat\u00e9gie et un programme d'actions Economie Circulaire", "actions": ["eci_1.1.1"], "id": "delib_engagement_politique_eci", "description": "<p>Tout document d\u00e9montrant l\u2019existence d\u2019une politique ECi : d\u00e9lib\u00e9ration, note explicative.</p>\n"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration qui donne d\u00e9l\u00e9gation et/ou qui cite l\u2019\u00e9lu.e.s en charge de l\u2019ECi", "actions": ["eci_1.1.1"], "id": "delib_elu_eci", "description": "<p>Si l\u2019ECi ne figure pas explicitement dans la d\u00e9l\u00e9gation, joindre une note explicative.</p>\n"}, {"nom": "L'organigramme de l'\u00e9quipe mobilis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre de la politique Economie Circulaire (\u00e9lu et \u00e9quipe technique)", "actions": ["eci_1.1.1"], "id": "organigramme_eci", "description": "<p>Organigramme du candidat sur lequel sont surlign\u00e9s les services et directions qui participent \u00e0 la politique ECi.</p>\n"}, {"nom": "Justificatif d'une ligne budg\u00e9taire d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la strat\u00e9gie et au programme d'actions Economie Circulaire", "actions": ["eci_1.1.1"], "id": "budget_eci", "description": "<p>Toute ligne budg\u00e9taire relative \u00e0 la politique \u00e9conomie circulaire quel que soit le service mettant en oeuvre l\u2019action.</p>\n"}, {"nom": "Fiches de poste des membres de l'\u00e9quipe mises \u00e0 jour", "actions": ["eci_1.1.1"], "id": "fiches_equipe_maj"}, {"nom": "Diagnostic de l'\u00e9conomie circulaire", "actions": ["eci_1.1.2"], "id": "diag_eci", "description": "<ul>\n<li>Tout \u00e9l\u00e9ment de diagnostic disponible, m\u00eame issu de diagnostics relatifs \u00e0 des d\u00e9marches connexes (PLPDMA, SRDEII, PRPGD, PRAEC, SRADDET, S3, PLU,</li>\n</ul>\n<p>SCOT, PCAET, PAT, SRDT, etc\u2026).</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Comptes-rendus de r\u00e9union de travail, etc.</p>\n</li>\n<li>\n<p>Les autres preuves d\u00e9taill\u00e9es dans cette sous-action sont des composantes du diagnostic.</p>\n</li>\n</ul>\n"}, {"nom": "Synth\u00e8se des enjeux, objectifs et actions \u00e9conomie circulaire des documents de planification analys\u00e9s", "actions": ["eci_1.1.2"], "id": "synthese_enjeux_objectifs_actions_eci", "description": "<p>La synth\u00e8se doit indiquer les sources des enjeux, objectifs et actions.</p>\n"}, {"nom": "Analyse des enjeux \u00e9conomiques int\u00e9gr\u00e9s dans le diagnostic", "actions": ["eci_1.1.2"], "id": "analyse_enjeux_eco"}, {"nom": "Analyse des enjeux environnementaux int\u00e9gr\u00e9s dans le diagnostic", "actions": ["eci_1.1.2"], "id": "analyse_enjeux_envi"}, {"nom": "Analyse des enjeux sociaux int\u00e9gr\u00e9s dans le diagnostic", "actions": ["eci_1.1.2"], "id": "analyse_enjeux_sociaux"}, {"nom": "La liste des acteurs et des initiatives en \u00e9conomie circulaire sur le territoire", "actions": ["eci_1.1.2"], "id": "liste_acteurs_initiatives_eci"}, {"nom": "Liste des membres du comit\u00e9 de pilotage interne", "actions": ["eci_1.1.3"], "id": "liste_membres_copil_interne", "description": "<p>La gouvernance interne, inter-services, peut \u00eatre justifi\u00e9e par des compte-rendu de comit\u00e9 de pilotage, feuille de pr\u00e9sence, sch\u00e9ma de gouvernance, etc.</p>\n"}, {"nom": "Liste des membres de la gouvernance \u00e9largie et leurs r\u00f4les", "actions": ["eci_1.1.3"], "id": "liste_membres_copil_elargi"}, {"nom": "Compte-rendu des r\u00e9unions de gouvernance et des groupes de travail pour la construction des actions \u00e9conomie circulaire", "actions": ["eci_1.1.3"], "id": "cr_reunions_gouvernance"}, {"nom": "D\u00e9lib\u00e9ration relative \u00e0 l'adoption de la strat\u00e9gie, comprenant le budget associ\u00e9", "actions": ["eci_1.1.4"], "id": "delib_strategie_eci"}, {"nom": "Programme d'actions formalis\u00e9", "actions": ["eci_1.1.4"], "id": "plan_action_eci"}, {"nom": "Fiches actions sur Optigede", "actions": ["eci_1.1.5"], "id": "fiche_Optigede_eci"}, {"nom": "Fiches \"belles histoires\" dans des m\u00e9dias accessibles", "actions": ["eci_1.1.5"], "id": "fiche_media_eci"}, {"nom": "Vote/validation du plan formation par la collectivit\u00e9", "actions": ["eci_1.2.1"], "id": "plan_formation_eci"}, {"nom": "Attestations de participation aux formations r\u00e9alis\u00e9es", "actions": ["eci_1.2.1"], "id": "participation_formation_eci"}, {"nom": "Description de l'action co-construite pour chaque comp\u00e9tence, avec l'explication sur ce qui favorise l'\u00e9conomie circulaire", "actions": ["eci_1.2.2"], "id": "action_co_constuite_eci"}, {"nom": "Fiches actions sur Optigede", "actions": ["eci_1.2.2"], "id": "fiche_Optigede_tranversalite_eci"}, {"nom": "Document approuv\u00e9 par un \u00e9lu pr\u00e9cisant comment l'\u00e9conomie circulaire est prise en compte dans les nouvelles strat\u00e9gies", "actions": ["eci_1.2.3"], "id": "nouvelle_strategie_eci"}, {"nom": "Compte-rendu des r\u00e9unions d'\u00e9laboration des nouvelles strat\u00e9gies", "actions": ["eci_1.2.3"], "id": "CR_reunion_elaboration_nouvelle_strategie_eci"}, {"nom": "Comptes-rendus des r\u00e9unions d'\u00e9change", "actions": ["eci_1.2.4"], "id": "CR_reunion_inter_collectivites"}, {"nom": "Documents de cadrage des actions (liste d'actions, plan d'action , etc.)", "actions": ["eci_1.2.4"], "id": "doc_cadrage_actions_inter_collectivites"}, {"nom": "Indicateurs sp\u00e9cifiques et objectifs renseign\u00e9s dans une interface d\u00e9di\u00e9", "actions": ["eci_1.3.1"], "id": "indicateurs_eci", "description": "<p>Plateforme Territoires en Transitions ou une autre interface choisie par la collectivit\u00e9 (ex. tableau de bord Excel)</p>\n"}, {"nom": "Document de synth\u00e8se", "actions": ["eci_1.3.2"], "id": "synthese_bilan"}, {"nom": "Compte-rendu des r\u00e9unions d'analyse des r\u00e9sultats", "actions": ["eci_1.3.2"], "id": "CR_reunion_partage_bilan"}, {"nom": "Support de communication externe", "actions": ["eci_1.3.2"], "id": "com_externe_bilan"}, {"nom": "Programme d'actions mis \u00e0 jour", "actions": ["eci_1.3.2"], "id": "plan_action_maj_suite_bilan"}]}